<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mygo第十集观后感</title>
    <link href="/2023/08/17/Mygo%E7%AC%AC%E5%8D%81%E9%9B%86%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/08/17/Mygo%E7%AC%AC%E5%8D%81%E9%9B%86%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>压抑到极致的瞬间爆发！二次元有一套属于自己的法则！别整那些虚头八脑的晚八点档婆婆妈妈，就用星空，诗歌，演奏来解决问题吧！</p></blockquote><p>可能有动漫高手察觉到了本站有很多千早爱音的图，没错，我确实很喜欢千早爱音的人设。喜欢爱音的小虎牙，爱音的黑框眼镜，爱音的虚荣心，爱音的吃瘪经历，爱音照顾他人的耐心，爱音敢想敢做，绝不拖泥带水的飒爽。以上。</p><p>咳咳，回到正题。在七八九三集以后，整个乐队氛围烂无可烂的情况下，这部动画通过一话，二十分钟的时间重新让乐队成员的大家全部回到舞台上，一起流下泪水共同演奏，仅仅看这个开头和结果的话，确实会让人费解，让人不禁疑惑：之前铺垫的那么久的多人之间的矛盾去哪了？之前塑造了那么久的各个乐队的人设会允许这样的情况发生吗？如果这些问题不解决，那就是最经典的剧情为了强行导向一个大团圆结局而造成的人设崩坏，以致剧情崩坏。</p><p>但是！不得不提的是，动画的剧情有许多非常巧妙的处理，使得这一结果非常合理，甚至是呼之欲出的。而且，最终大家虽然共同演奏了，但也没有解决各自的矛盾，因为在剧集的最后，大家还只是痛苦的哭，而不是释怀的笑，这一整集的剧情和演出，都只是为了让大家重新开始有解决问题的动机和环境了。这些我们后面细谈。</p><p>首先是剧情推动，不得不说，这个剧情的处理之细致让我从一个创作者的角度来看是感到佩服的。既然要让大家共同演奏，那么应该有一个最初的动因，是谁还死心不改还惦记着这个乐队呢？爱音上集才收拾东西走人，soyo则早已态度做绝，taki虽然有继续组建的理由，但她也只是想和灯一起，没必要去组建mygo，而猫猫则是论外。因此，具备这个动因的人只能是被寄予最大厚望，心中能量澎湃，却迟迟没有动静的灯皇了。</p><p>但是灯皇也不至于是过了数日之后也幡然醒悟，突然就要喊上大家。这里存在两个问题：她为什么要喊了？她要怎么喊？这里，之前铺垫过的同样喜欢天文馆的初华就出场了。祥子也好，爱音也好，沉默又显得有些畏缩的灯的内心都是被共同爱好撬开的，现在，初华又出现了。这一次灯的日记又被看了（你是故意的吧！），初华说的不多，但是也对前两个问题做出了解答：你要去表达自己的想法，可以用诗歌来表达。</p><p>于是，灯皇启动了。灯皇首邀爱音，爱音很实在：“你不要soyo了吗”，说明爱音也是明白问题出在哪的，她也没说自己不适合自己不想组了的话，为她后面的行为做了铺垫。然后灯皇上台念诗（这也太尬了吧！），面都没露就拿下了猫猫（后面吉他进来了确实让我的尴尬缓解了）。然后猫猫也一个平a轻松拿下taki。接下来就是爱音和soyo这俩的重头戏了。这里！一直在当传话筒的睦终于出手了，尽管soyo没有明确表明，只是自顾自地上学，但是睦也识破了她的“迷失”，并把这一情报转告给了灯和taki。</p><p>随后灯皇亲自出手拿下爱音（爱音是唯一一个灯皇全程主动拉回来的！），灯皇直接在教室重力展开（不是）吓坏了爱音，爱音直接跑向天台（你也是故意的吧！），这里灯把soyo也很“迷失”的情报转达给了爱音。本来就很在意他人（这里既在意soyo，也在意乐队）的圣爱音明白了，是自己要出手的时候了。</p><p>然后爱音也开始堵soyo学校门并尾行到家里了。soyo默许了爱音一路实际上也是表明态度的放缓。细细分析soyo的内心的话，soyo内心对爱音也是有歉意的这一点应该是十分明显的。所以，只能是爱音，也只有爱音，才可以利用soyo的歉意去展开攻势。两人喝茶的时候soyo明说“你都知道了吧”，如果这里是taki，或者说未知晓soyo迷失的爱音，就已经撤退了，但是这次爱音也反击了！“这个乐队是我们一起创建的”，这句话很高明，可以说进一步加深了soyo的愧疚感，而且也表达了自己和解的意愿。soyo听了就急了“那就让我来结束这个乐队”。这次会谈效果怎么样呢？那我们来看soyo是怎么结束这个乐队的——她去现场了！这里呢，我们可以这样想，soyo尽管明白了爱音的原谅态度，但是她还是有些犹豫，有两点在阻碍她：一个是爱音以外其他人的态度，另一个是当前乐队是什么情况了。如果其他人还是膈应她，或者乐队依然费拉不堪，那soyo也还会告退的。为了明白这一点，soyo做出了一个试探，也即去现场看她们演奏，去“结束这个乐队”。</p><p>然后！这一次，被灯皇看见了的soyo就跑不了了！灯皇直接穿过人群锁定soyo，soyo高呼“你们干什么！我是来结束这个乐队的！”，soyo被扯上台，圣爱音拉了最后一把，后面还为soyo挂上贝斯，还摸脸了！摸脸了！！！！总之，被这一系列攻势攻击的soyo再也绷不住了，她放下了心中的愧疚，臣服于圣爱音的荣光之下（不是），不情不愿地继续演奏贝斯。最后，歌词也被唱了出来，在一群人的痛哭流涕中剧集结束了。</p><p>综上所述，问题并没有被开诚布公地解决，soyo的愧疚和爱音的原谅这个核心矛盾和解决都是在台词之外展现的。但是，认识到彼此心意的乐队众人，想必可以在之后逐步解决问题，并成为很好的朋友吧！其中被圣爱音原谅的soyo桑则是要带着负罪感对爱音报以加倍的爱来赎罪啊！</p><p>总结一下，这一话的各个角色的心路历程：</p><p>灯：希望大家继续演奏下去，但不知怎么表达，是否该表达。听从了初华的建议，要去表达，并通过念诗表达。灯屡次向爱音表达自己的想法，最后还将soyo的迷失传达给了爱音。最终乐队成员们一个个归来，灯也了不在意soyo的矜持，直接在人群里找到soyo并把她拉上舞台，是剧情推动的核心人物，也是开团的关键人物！</p><p>猫猫：看似乐子人，但是也为乐队重建出力了，在灯只有一个人的时候被打动，然后还拉上了taki，不过无法参与到soyo和爱音的矛盾之中。</p><p>立希：没什么好说的，灯在她就在。</p><p>soyo：从“sodayo”开始就对乐队抱有歉意，过于生硬的态度直接被睦看出了迷失，这个迷失则是soyo铁甲里的一道缝隙，这个缝隙被揭晓以后，直接被爱音找上门来，得知了爱音的谅解和继续乐队的意愿，soyo稍有踌躇，去观看乐队表现，最后被灯皇当场拿下。</p><p>爱音：上一话尽管离开了，但并不是因自己不被需要而怨恨乐队，更多的是既然自己不被需要，就不多打扰她们了。开头没有和灯打招呼应该还是想不打扰她们吧？最后灯依然也不好过她也是看在眼里的，心里肯定有自己的盘算。因此，得知了soyo的迷失以后直接出击，表明了“乐队是我们一起创建的”，不计前嫌，soyo上台前拉了最后一把，而且还一直通过动作鼓励soyo，应该是令矛盾得以解决的核心人物。</p><p>最后是soyo桑的一张图，迷失又渴望的神情过于令人心疼x</p><p><img src="/img/soyo.jpg" alt="soyo"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>神秘言论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>动漫高手（不是）</tag>
      
      <tag>BanG Dream! Its Mygo!!!!!</tag>
      
      <tag>千早爱音</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>演艺兄弟</title>
    <link href="/2023/08/17/%E6%BC%94%E8%89%BA%E5%85%84%E5%BC%9F/"/>
    <url>/2023/08/17/%E6%BC%94%E8%89%BA%E5%85%84%E5%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>从前有兄弟二人卖艺为生，走遍大江南北，哥哥吹奏一绝，诨号“行吹南北”，弟弟舞蹈生动，人称“飞舞东西”。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>哈哈呃呃</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>冷笑话</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>向之所欣</title>
    <link href="/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3/"/>
    <url>/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>高中生活于我而言无疑是别致的，谨以此文纪念。</p></blockquote><span id="more"></span><h2 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h2><p>晚上七点，正是城市开始焕发活力的时候。初夏晚风微凉，在金黄路灯与游乐园门口霓虹灯的照耀下，人群熙熙攘攘，欢声笑语不绝于耳。我等了许久，直到腿有些发麻，于是坐在了球形的石墩路障上，又掏出了手机，再度翻看她发送的上一条消息：“来了来了！”。</p><p>如果她不来了也好。我忽地想到，心中泛起一丝苦涩。我与她约好了七点半在游乐园门口见面，为了守信，我提前五分钟抵达了这里。起初，我无比期待着见到她，昔日欢快的青春回忆依然在我脑海闪烁。而随着约定时间的临近，我还是悲哀地想到了那些不快的经历，怀念与悔恨交织着袭来。</p><p>我确认了时间，收起手机，抬头望向“城市之眼”——这个直径五十米的摩天轮在我们这座小城市足以称作地标建筑了。此刻，它在一片夜色中孤独地耸立着，一圈轮缘与每道钢索都闪着明亮的白光，静静地绕轴旋转。</p><p>我回想起了三年前深秋的傍晚，那时我们正处于热恋之中。摩天轮的座舱被缓缓牵起，我们在里面并排而坐，她紧靠着我，环抱着我的左臂，歪头枕在我的肩上。她说我们的班主任太没有人情味了，又说超市里哪个甜点特别合她的胃口，还滔滔不绝地说着从前最喜欢的动漫人物。我不时笑着附和，右手抚上她的发丝。玻璃视窗之外，一道残阳铺在江水上，水面波光粼粼，红霞明艳夺目。她忽地抬起头来，神采奕奕，脸颊如云霞般绯红，“你一定要一直一直陪着我呀！”，她这么说。</p><p>我失神地望着摩天轮，不知此刻它伸展的枝桠上又挂着几颗爱情的硕果。但那些都与我无关。我知道我们今晚一定还会乘坐摩天轮，一如当年。</p><p>“老齐！”，一声清脆的呼唤从嘈杂的人声里飘出，我抬起头，向声音来处望去。只见乌压压的人群里忽地跃出了一位青春靓丽的少女，她身着乳白色的印花连衣裙，腰间一圈黑色的丝带束出了她美好的身形，丝带下展开的裙摆又随着匆忙的步伐上下飞舞。似蝴蝶翻飞在花丛之间，她一手抵着挎包，一手压着帽子穿过人群匆匆向我小跑而来。我欣喜地站起，正欲开口回应她呼唤时，她突然脚下一个趔趄，身姿摇摇欲坠，我赶忙上前将她扶住。</p><p>当晚风将她身上的清香送入我鼻腔时，我猛地意识到我们许久未曾靠的如此之近了。见她逐渐站稳，我缓缓松开了握住她手臂和肩膀的双手，手上仍存留着清凉的触感。她今天真的很美，我不禁打量着她。她头上戴着一顶小巧的棕色贝雷帽，帽下柔顺的短发在发梢处微微卷起。白色的连衣裙上缀满了红色的碎瓣，领口处则系着一个简易的结，如同一朵在胸口盛开的鲜花。在如水波般的裙摆之下，我隐隐看见了她今天穿着一双深红色的尖头高跟鞋。我此前从未见过她穿高跟鞋。我接着想到，如果是穿着高跟鞋跑来的话，那么她之前差点摔倒也是理所当然的了。</p><p>她仿佛仍然感到窘迫，低着头片刻没有出声。是靠太近了吗？还是她察觉到了我有些许冒犯意味的视线？我不由得后退了半步。这时，她突然伸手牵住了我的手腕，羞涩地说道：“不好意思呀，我迟到了。”</p><p>“没关系的，我还蛮喜欢发呆的。”，我笑着回答她，尽力控制着自己的语气，“你今天真漂亮啊。”</p><p>听见了我的称赞，她的眼神明显欢快了几分，却只是抿着嘴，歪头捋着自己的发丝，继续说道：“嗯……就是因为打扮花了不少的时间，不好意思。”</p><p>“没事的，我们走吧。”我看着她的眼睛。她点点头，松开了我的手腕，半转过身，等着我上前。我悄悄深吸了一口气，走上前去，顺势牵起了她的手。我与她相识三年多了，成为恋人也快三年了，但是今天，我感觉自己紧张的就像是第一次与她约会。我的心砰砰跳动着，躁动的感觉从四肢百骸阵阵传来，唯有左手手心的清凉在抚慰着我。我可以感受到她搭在我手背上的每一处指腹，也感受到了在我掌中她手部骨骼的轮廓。亦或是这样的触感才是躁动的原因？眼前人来人往，灯影交错，我只觉心如乱麻。我不住地想，方才我径直牵起了她的手，是否过于鲁莽了呢？再之前，她牵住了我的手腕，是想传达怎样的态度呢？两个月前，我在情绪失控后说出的那番话，她真的已经不在意了吗？我转头察看她的表情，她此时已从最初的窘迫中恢复了神采，明亮的双眼望向前方，嘴角挂着浅浅的笑，这是我曾经最熟悉的神情。察觉到我的视线后，她扭头向我笑了笑。我张了张嘴，想说“好久不见”，又觉得不太妥当，最终说道：“你还戴着这顶帽子啊。”</p><p>她举了举帽子，笑着说：“当然啦，这个是我的本体嘛。”</p><p>听见了这句话，我的心神一阵恍惚，霎时间如同置身三年前的那个下午。那时我们青春年少，初次相识，那时的她面带笑颜，双眸闪着亮光。我们了不在意时光的流水会将彼此带往何处，兀自怀揣着心中的羞涩与悸动，相互打量着，暗自斟酌着，于说笑之间，开启了一段漫长而波折的旅程。</p><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>三年多以前，那是我上高中的第一天，我坐在教室里，身边都是不曾见过的生面孔。我的同桌是个身材微胖的男孩，穿着白色短袖，嗓门不小，见谁都能笑哈哈地来上几句。我不敢与人交流，甚至不敢多看他们一眼，只是翻来覆去地看着手中的《读者》。上课铃响后，同桌忽然拍了拍我，问到：“嘿，哥们，你叫什么名字？”</p><p>“齐豫成。”我小声说。</p><p>“哦哦，我叫李鑫辉。”他说完，又问起了我在哪上的初中，向我介绍起班上谁曾是他小学同学，谁又在市里小有名气，我则一直应和着他。</p><p>终于，老师走了进来。李鑫辉不再出声了，好奇地看着老师。这位老师是一位梳着大背头的男性，三四十岁的样子，黑框眼镜下的眼睛看不出一点精神气。他微微佝偻着背，穿着墨绿色的格子衫，手上抱着一个厚厚的棕皮笔记本，身材瘦长，下身长裤的裤脚几乎就要没过他的皮鞋。他走到讲台中央站定，放下手中的笔记本，扫视了一眼班上的同学，开口说道：“同学们呀，欢迎来到三班。第一次来到高中，我相信你们一定很激动呀。我心中也很激动……”</p><p>他吐词有着不轻的地方口音，声音不大，音调平稳得如同一泓井水。几句下来，我已经料想到了未来在他课上与瞌睡作斗争的艰苦日子。他说他姓郑，教的英语，出过国，教出过去了交大的学生，拿过一些教学的奖项。又在一番对高中教学和高中学习的感慨之后，他最后说：“大家都是刚来到新班级，要不这样吧，你们轮流上台介绍一下自己，让同学们认识一下，也让我认识一下。”</p><p>于是同学们接连走上讲台，上台以后又大都只说了自己的名字便匆匆回到座位。也有同学对班上同学夸耀道自己谈过三个女朋友，以后班上谁有情感问题可以找他咨询。还有同学说自己联盟上了钻石，希望可以和班上同学一起组队冲分，引得班上男生一阵叫好。当李鑫辉也从讲台上小跑下来时，便轮到我上台了。我低着头踏上了讲台上，自顾自地念叨着：“同学们好，我叫齐豫成。”，我察觉到了我的声音有些颤抖，“我的初中是在二中上的。很高兴认识大家。”说完后我小心翼翼地扫了一眼台下：有的同学好奇地看着我，有的同学漫不经心地忙活着自己的事，有的同学在小声地交谈。而在我视线的角落，出现了一顶棕色的帽子。居然有人上学时戴着帽子？我来不及扭头去细看，赶忙跑回了座位，门边的郑老师继而喊到：“下一个同学。”</p><p>又是一批同学上上下下，在几位同学活跃了气氛之后，大家逐渐放开了些，班上时有阵阵哄笑。郑老师一直皱着眉头，双臂抱在胸前，一副严肃的样子，却也没有制止大家。突然，那顶帽子动了。回到座位以后，我也向帽子那边偷瞄了几眼，碍于重重人影的遮挡，我只能看出那似乎是一个留着短发的女生。现在，轮到她上台自我介绍了，她站起了身，低头走上了台，于是我看清了她头顶的棕色无檐帽，身着的黑色圆领衬衫，衬衫在袖口处又印有金色的花纹。她埋首前行，微抿嘴角，脸颊透着红晕，步履却自信大方，翩跹如蝶，仿佛在某次落脚之后她便会一跃而起。她神态与行为里洋溢的情绪一时间勾住了我。而后她站在台上，抬起头来，露出一张憨态可掬的娃娃脸。她开口，声音不大，却十分清晰，又充满了热情：“同学们好，我的名字是莫雨琪！”</p><p>我以为世间一切美好的爱情故事都源于一见钟情。在莎士比亚的戏剧里，男女主人公们只消一眼，便足以意识到，眼前的这人必然远胜过往与未来自己已结识或将结识的其他任何一人，《西厢记》中，张生一遇崔莺莺，从此忘却了功名利禄，“始信婵娟解误人”。那一天，我初到高中，坐在教室里见到了她，大抵也是如此。当时的我并没有想到，往后的岁月里，我会无数次地回想起这次初见，我会不断地向记忆的角落寻求能够将这一幕勾勒得更清晰的原料，尽管其中不知已掺杂了多少我的臆想。那天的阳光是否灿烂？光线是否落在了她的发丝上，以让她的每根发丝便因此清晰可见？当她环顾教室时，我们是否因此对上双眼，由此赋予未来的故事一个宿命般的开端？而我最常思索的则是，那一天她何以从轮番自我介绍的同学们中脱颖而出，浑身闪烁着耀眼的光辉，无可争辩地征服了彼时年轻的我。那时的我沉湎于幻想小说之中，也不时读过几本文学作品，在内心深处迷恋着作家们笔下跌宕起伏的故事，也因此无法忍受小县城里枯燥无味的生活，小县城里的人们得过且过的生活态度。所以，当一个煞有介事地用帽子装扮自己，仪态可爱又优雅的女孩出现在我的眼前时，我首先将她与书本里那些活泼自信的女孩进行类比，而后又想到，她的内心应当与我一样具备着不甘于平凡生活的盼望。即便这样的判断并没有充分的依据，我对这个猜想也没有丝毫的怀疑。我感受到，她的出现以一种梦幻而又美好的方式慰藉了长久以来在我内心深处的孤独和叛逆。就像历经了万年的宇宙航行终于见到了美丽的星球，在海洋里游曳一生终于听见了同类的呼唤，我的心为此剧烈地燃烧着。</p><p>回到当时，我无暇去细想这个女孩是如何让我动心的，我只是看着她的笑容，一些从未体会过的情绪便掌控了我。我不自主地想要咧开嘴，但在那之前，我先低下了头，佯装去读手中的杂志。台上的莫雨琪继续说着：“我没有玩过之前几位同学说的那个游戏，所以就不邀请大家组队了。不过呢，我还是很希望可以和大家一起快乐地学习玩耍，希望可以遇到能有和我有着一样兴趣爱好的同学。”她的兴趣爱好是什么呢？我以后可以和她讨论文学作品吗？我暗自想着，同时把《读者》翻了一面——我翻页时动作有些僵硬，我担心李鑫辉会籍此察觉到什么，不过他正抬着头，应该不会发现。</p><p>接下来的这一幕，莫雨琪曾告诉我，她这辈子都不愿意再想起，但它确确实实发生了：我正低头胡思乱想，未能细听中间莫雨琪说了些什么，她忽然欢快地喊道：“邪王真眼是最强的！”</p><p>我抬起头，看见她一只手捂住左眼，另一只手伸向前方，竖起手掌，扬起的嘴角已经有些僵硬。她活跃气氛的努力相较于之前的同学显得有些夸张，又或者是同学们无法理解她的这一行为，总之教室因此陷入了自大家开始自我介绍后未有过的寂静。“就这样吧。”她丢下这么一句，红着脸低头跑回了座位，紧接着门边如约传来了郑老师的喊声：“下一个。”</p><p>我一时没有反应过来，她刚刚说了什么？鞋王针眼？是卖鞋的品牌吗？为什么做出那样的姿势？是品牌的广告吗？旁边的李鑫辉笑道：“哈哈，这妹子干嘛呢。”我下意识想为莫雨琪辩护，又很快打消了这个念头，附和道：“她居然还戴着这样的帽子来上学。”李鑫辉忽地严肃了起来，小声说：“这种情况可能是有先天性的斑秃。我原来初中班上也有个戴帽子的女生，后来有个男生做恶作剧摘了她的帽子，她哭了一天，后来就转学了。”这倒是出乎了我的预料，我实在无法想象莫雨琪会有斑秃，不，对那个女孩而言，就算有斑秃又如何呢？也不对，她那样的自信大方，怎么可能会是有先天缺陷的人呀？我霎时对李鑫辉这种肆意猜测攻讦的行为感到不满。“好可怕呀。”我尽可能的礼貌地回应了他，再次望向座位上的莫雨琪，她正埋头慌乱地理着发丝。想必她现在的脸颊也依然涨得通红吧。我又忍不住扬起嘴角，赶忙低头继续读杂志。</p><p>同学们介绍完毕后，郑老师再次走上了讲台，他先感慨了同学们的青春活力，而后又说道，来到高中以后，考上好的大学就应该成为唯一的目标，希望同学们能收起玩心，专心学习。接着，他又说道：“据我所知，优秀的人呐，应该都有着能沉得住气，竭尽全力追逐目标的恒心。这我就不得不讲起我原来那位考上交大的学生了，他就有这样的特点……”这是他第一次说起那个“优秀的人”的故事，彼时的我完全不会想到，这个故事会一直在他的口中陪伴我的整个高中生涯。在他论述完毕后，几位同学自告奋勇帮忙分发校服和教材，又在一通忙乱和嘈杂之后，上午的安排便结束了，同学们纷纷去往食堂。</p><p>对从小到大都在家里吃饭的我来说，食堂算是个新奇的玩意。由于收拾书包时多耽误了一会，等我来到食堂以后，便看见每个窗口都吐出了一条长龙，其中多是身着朴素校服的高年级学生，新生们则大多穿着原本的服装，怀抱着校服，间隔出现在队列里。我张望四周，下意识寻找什么，但未能遂愿。未多做选择，我径直排在了离我最近的那个队列后。等待队列前进时，我不禁思绪放空，耳边传来了学生们的声声议论，学长学姐们对新生有打趣也有抱怨，新生里有早已相识的人在食堂激动地相认。我曾见过多位长辈，对作为学生的我张口便是“一定要好好学习”，“知识改变命运”，如同只要我身处学校，便是处于有别于寻常世界的人智升华之地，便是只见园丁辛勤耕耘，同学友爱相亲。但是，此时此刻，身处缓慢行进队列中的我，不过徒然感受到俗世的庸碌。在这所县城中学的我们，大多并不负责担起何等伟大的责任，也了无就此鱼跃龙门，出人头地的念想。这所学校的职工也好，老师也好，学生也好，又有多少只不过是循规蹈矩，被生活推着前行的无奈之人。最重要的是，从我的个人经历来看，学校绝不是值得冠以如此多的虚饰的地方。《死屋手记》的主人公坦言诅咒中学里“那可怕的，苦役般的岁月”，我深以为然。</p><p>从思绪中回过神来，我已经端着餐盘离开窗口，我再次扫视整个食堂，终于，正如我所期待的那样，相信也如读者所期待的那样，那顶棕色的帽子再次出现在了我的视野里。俗世庸碌也好，苦役岁月也好，一下被我抛诸脑后。我看见她坐在角落，也因此四周都是空位，顿时喜不自胜，几乎是急切地向那走去。在接近她时，我放缓了步伐，选择了她斜对角的那个座位。在我放下餐盘、书包、校服后，我正试图装作不经意发现她并和她打招呼时，我忽地感到一整不自在——如果要吃饭，我手中此时应握着什么。是的，我忘记取筷子了。这次“偶遇”还得稍等片刻。我又匆匆起身去窗口旁的筷筒拾起一双筷子，待我回到座位，提起筷子，准备吃饭时，我抬眼看了看莫雨琪。这是我人生中第一次近距离看这个女孩，我炽热的恋心使我绝无法对她的面容和装束做出理智的评价，我只觉得她散发的光芒令人眩目而又心醉。她埋头进食的样子优雅可爱，整个食堂此时变作了城堡，身着制服的高年级学生们是往来的仆从，穿着各异的新生是到临的访客，而她则是因为足够谦逊而端坐城堡一角的公主，她是城堡的主人，在我望向她时，城堡的喧闹也会因她的美丽而寂静半分。片刻的失神使我失去了先机，她虽埋头，但也注意到了我这失礼的目光，晶亮的瞳孔向我这边转来，她的神情已有几分疑惑。我慌忙说道：“你好，莫雨琪！想不到在这碰见了你！”</p><p>她的困惑依旧不减，在嚼完饭后，她迟疑地回应道：“你好呀。”</p><p>我早已预料到她不会通过上午短短的自我介绍便能认识我，但终于察觉到了她的踌躇和疑惑，我总归有些失落。尽管如此，我还是再次介绍了自己：“我也是三班的，我叫齐豫成。”</p><p>“你好呀，齐豫成同学。”她说着，露出一丝笑颜。我无法言说这是怎样宽厚而慈悲的笑容。我能明白，如果初到新环境便被意图不明的生人打扰，人们都会感到局促和戒备，此时，暴躁的人会厌恶地咒骂，理智的人也会冷漠地应付，唯独她，体贴而又温柔，以致不吝向初识之人展露笑容。</p><p>我也因此笑了。从礼节的角度看，这是对她笑容的回礼，而实际上，这是我满足感和激动心情的外在表现。我不再看向她，低头准备开始吃饭，而这几乎也做不到——我拿着筷子的手酥软无力，我的心剧烈跳动，它催促着我尽快展开下一步攻势，可这过于无礼。我正低头吃饭，但是我的注意力完全无法集中在筷子和盘子上，在我视线的一角，尽管只是余光可见，那个穿着黑色衬衫，带着棕色贝雷帽的身影如同具备磁力般不断地吸引着我的注意力。终于，我无可忍耐，再次看向莫雨琪，问道：“邪王真眼是什么意思啊？”</p><p>如我所预料的那样，这是个会戳中她痛处的问题。她一下激动起来，一只手扶上额头，脸颊微微泛红。过了一会，她说道：“这个嘛，如果你不知道这是什么的话，你就当上午的话没听到就好了！不对，你就当上午的那一整件事都没发生就行了！”</p><p>这样可爱的反应令我十分开心。我嗯了一声，点了点头，接着问道：“你为什么戴着帽子呀？”</p><p>她看着我，脸上的红晕还未消退，她指向自己帽子，说：“这是我的本体，很重要的。”</p><p>她的话弄得我云里雾里，我又问道：“本体是什么意思啊？”</p><p>“嗯——就是说，这顶帽子其实代表的才是我，别人看到这顶帽子就能知道是我。”</p><p>“也就是说，这顶帽子是用来区分你和其他人的一个重要标志吗？”</p><p>“嗯嗯，可以这么说吧。”</p><p>这一回答触动了我，我感性地认识到，这个女孩同我一样，正与俗世的庸碌进行着伟大的斗争。但我也并没有鲁莽到据此便向这个女孩倾诉衷肠，我那些偏激片面的想法更有可能会招致这个纯真女孩的反感。与之相对的，我认为轻微的冒犯或许能使我们的关系更进一步，于是我又感慨道：“原来是这样的呀，看你自我介绍的时候，我还以为你是因为有斑秃才要戴帽子的。”</p><p>“什么鬼啊！”她的语气突然变得特别激动。</p><p>“不是，是我同桌这么说的！”我赶忙解释到。</p><p>她摘下帽子，理了理自己的短发，最后微微晃了晃脑袋，说道：“我的头发好得很！”</p><p>我向她尴尬地笑了笑，说道：“不好意思啊。只不过是我同桌他这么猜测的。”</p><p>“啊，没事的。”她理了理鬓角，低下头去，显然也为自己方才的失态感到抱歉。</p><p>随后，我们不再交流，直到莫雨琪率先用完餐。她端起餐盘，说了声：“我走啦”，我向她挥挥手，又看着她一路走向门外。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><h2 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h2>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>火热连载</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>向之所欣</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>向之所欣（一）</title>
    <link href="/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <url>/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>三年多以前，那是我上高中的第一天，我坐在教室里，身边都是不曾见过的生面孔。我的同桌是个身材微胖的男孩，穿着白色短袖，嗓门不小，见谁都能笑哈哈地来上几句。我不敢与人交流，甚至不敢多看他们一眼，只是翻来覆去地看着手中的《读者》。上课铃响后，同桌忽然拍了拍我，问到：“嘿，哥们，你叫什么名字？”</p><p>“齐豫成。”我小声说。</p><p>“哦哦，我叫李鑫辉。”他说完，又问起了我在哪上的初中，向我介绍起班上谁曾是他小学同学，谁又在市里小有名气，我则一直应和着他。</p><p>终于，老师走了进来。李鑫辉不再出声了，好奇地看着老师。这位老师是一位梳着大背头的男性，三四十岁的样子，黑框眼镜下的眼睛看不出一点精神气。他微微佝偻着背，穿着墨绿色的格子衫，手上抱着一个厚厚的棕皮笔记本，身材瘦长，下身长裤的裤脚几乎就要没过他的皮鞋。他走到讲台中央站定，放下手中的笔记本，扫视了一眼班上的同学，开口说道：“同学们呀，欢迎来到三班。第一次来到高中，我相信你们一定很激动呀。我心中也很激动……”</p><p>他吐词有着不轻的地方口音，声音不大，音调平稳得如同一泓井水。几句下来，我已经料想到了未来在他课上与瞌睡作斗争的艰苦日子。他说他姓郑，教的英语，出过国，教出过去了交大的学生，拿过一些教学的奖项。又在一番对高中教学和高中学习的感慨之后，他最后说：“大家都是刚来到新班级，要不这样吧，你们轮流上台介绍一下自己，让同学们认识一下，也让我认识一下。”</p><p>于是同学们接连走上讲台，上台以后又大都只说了自己的名字便匆匆回到座位。也有同学对班上同学夸耀道自己谈过三个女朋友，以后班上谁有情感问题可以找他咨询。还有同学说自己联盟上了钻石，希望可以和班上同学一起组队冲分，引得班上男生一阵叫好。当李鑫辉也从讲台上小跑下来时，便轮到我上台了。我低着头踏上了讲台上，自顾自地念叨着：“同学们好，我叫齐豫成。”，我察觉到了我的声音有些颤抖，“我的初中是在二中上的。很高兴认识大家。”说完后我小心翼翼地扫了一眼台下：有的同学好奇地看着我，有的同学漫不经心地忙活着自己的事，有的同学在小声地交谈。而在我视线的角落，出现了一顶棕色的帽子。居然有人上学时戴着帽子？我来不及扭头去细看，赶忙跑回了座位，门边的郑老师继而喊到：“下一个同学。”</p><p>又是一批同学上上下下，在几位同学活跃了气氛之后，大家逐渐放开了些，班上时有阵阵哄笑。郑老师一直皱着眉头，双臂抱在胸前，一副严肃的样子，却也没有制止大家。突然，那顶帽子动了。回到座位以后，我也向帽子那边偷瞄了几眼，碍于重重人影的遮挡，我只能看出那似乎是一个留着短发的女生。现在，轮到她上台自我介绍了，她站起了身，低头走上了台，于是我看清了她头顶的棕色无檐帽，身着的黑色圆领衬衫，衬衫在袖口处又印有金色的花纹。她埋首前行，微抿嘴角，脸颊透着红晕，步履却自信大方，翩跹如蝶，仿佛在某次落脚之后她便会一跃而起。她神态与行为里洋溢的情绪一时间勾住了我。而后她站在台上，抬起头来，露出一张憨态可掬的娃娃脸。她开口，声音不大，却十分清晰，又充满了热情：“同学们好，我的名字是莫雨琪！”</p><p>我以为世间一切美好的爱情故事都源于一见钟情。在莎士比亚的戏剧里，男女主人公们只消一眼，便足以意识到，眼前的这人必然远胜过往与未来自己已结识或将结识的其他任何一人，《西厢记》中，张生一遇崔莺莺，从此忘却了功名利禄，“始信婵娟解误人”。那一天，我初到高中，坐在教室里见到了她，大抵也是如此。当时的我并没有想到，往后的岁月里，我会无数次地回想起这次初见，我会不断地向记忆的角落寻求能够将这一幕勾勒得更清晰的原料，尽管其中不知已掺杂了多少我的臆想。那天的阳光是否灿烂？光线是否落在了她的发丝上，以让她的每根发丝便因此清晰可见？当她环顾教室时，我们是否因此对上双眼，由此赋予未来的故事一个宿命般的开端？而我最常思索的则是，那一天她何以从轮番自我介绍的同学们中脱颖而出，浑身闪烁着耀眼的光辉，无可争辩地征服了彼时年轻的我。那时的我沉湎于幻想小说之中，也不时读过几本文学作品，在内心深处迷恋着作家们笔下跌宕起伏的故事，也因此无法忍受小县城里枯燥无味的生活，小县城里的人们得过且过的生活态度。所以，当一个煞有介事地用帽子装扮自己，仪态可爱又优雅的女孩出现在我的眼前时，我首先将她与书本里那些活泼自信的女孩进行类比，而后又想到，她的内心应当与我一样具备着不甘于平凡生活的盼望。即便这样的判断并没有充分的依据，我对这个猜想也没有丝毫的怀疑。我感受到，她的出现以一种梦幻而又美好的方式慰藉了长久以来在我内心深处的孤独和叛逆。就像历经了万年的宇宙航行终于见到了美丽的星球，在海洋里游曳一生终于听见了同类的呼唤，我的心为此剧烈地燃烧着。</p><p>回到当时，我无暇去细想这个女孩是如何让我动心的，我只是看着她的笑容，一些从未体会过的情绪便掌控了我。我不自主地想要咧开嘴，但在那之前，我先低下了头，佯装去读手中的杂志。台上的莫雨琪继续说着：“我没有玩过之前几位同学说的那个游戏，所以就不邀请大家组队了。不过呢，我还是很希望可以和大家一起快乐地学习玩耍，希望可以遇到能有和我有着一样兴趣爱好的同学。”她的兴趣爱好是什么呢？我以后可以和她讨论文学作品吗？我暗自想着，同时把《读者》翻了一面——我翻页时动作有些僵硬，我担心李鑫辉会籍此察觉到什么，不过他正抬着头，应该不会发现。</p><p>接下来的这一幕，莫雨琪曾告诉我，她这辈子都不愿意再想起，但它确确实实发生了：我正低头胡思乱想，未能细听中间莫雨琪说了些什么，她忽然欢快地喊道：“邪王真眼是最强的！”</p><p>我抬起头，看见她一只手捂住左眼，另一只手伸向前方，竖起手掌，扬起的嘴角已经有些僵硬。她活跃气氛的努力相较于之前的同学显得有些夸张，又或者是同学们无法理解她的这一行为，总之教室因此陷入了自大家开始自我介绍后未有过的寂静。“就这样吧。”她丢下这么一句，红着脸低头跑回了座位，紧接着门边如约传来了郑老师的喊声：“下一个。”</p><p>我一时没有反应过来，她刚刚说了什么？鞋王针眼？是卖鞋的品牌吗？为什么做出那样的姿势？是品牌的广告吗？旁边的李鑫辉笑道：“哈哈，这妹子干嘛呢。”我下意识想为莫雨琪辩护，又很快打消了这个念头，附和道：“她居然还戴着这样的帽子来上学。”李鑫辉忽地严肃了起来，小声说：“这种情况可能是有先天性的斑秃。我原来初中班上也有个戴帽子的女生，后来有个男生做恶作剧摘了她的帽子，她哭了一天，后来就转学了。”这倒是出乎了我的预料，我实在无法想象莫雨琪会有斑秃，不，对那个女孩而言，就算有斑秃又如何呢？也不对，她那样的自信大方，怎么可能会是有先天缺陷的人呀？我霎时对李鑫辉这种肆意猜测攻讦的行为感到不满。“好可怕呀。”我尽可能的礼貌地回应了他，再次望向座位上的莫雨琪，她正埋头慌乱地理着发丝。想必她现在的脸颊也依然涨得通红吧。我又忍不住扬起嘴角，赶忙低头继续读杂志。</p><p>同学们介绍完毕后，郑老师再次走上了讲台，他先感慨了同学们的青春活力，而后又说道，来到高中以后，考上好的大学就应该成为唯一的目标，希望同学们能收起玩心，专心学习。接着，他又说道：“据我所知，优秀的人呐，应该都有着能沉得住气，竭尽全力追逐目标的恒心。这我就不得不讲起我原来那位考上交大的学生了，他就有这样的特点……”这是他第一次说起那个“优秀的人”的故事，彼时的我完全不会想到，这个故事会一直在他的口中陪伴我的整个高中生涯。在他论述完毕后，几位同学自告奋勇帮忙分发校服和教材，又在一通忙乱和嘈杂之后，上午的安排便结束了，同学们纷纷去往食堂。</p><p>对从小到大都在家里吃饭的我来说，食堂算是个新奇的玩意。由于收拾书包时多耽误了一会，等我来到食堂以后，便看见每个窗口都吐出了一条长龙，其中多是身着朴素校服的高年级学生，新生们则大多穿着原本的服装，怀抱着校服，间隔出现在队列里。我张望四周，下意识寻找什么，但未能遂愿。未多做选择，我径直排在了离我最近的那个队列后。等待队列前进时，我不禁思绪放空，耳边传来了学生们的声声议论，学长学姐们对新生有打趣也有抱怨，新生里有早已相识的人在食堂激动地相认。我曾见过多位长辈，对作为学生的我张口便是“一定要好好学习”，“知识改变命运”，如同只要我身处学校，便是处于有别于寻常世界的人智升华之地，便是只见园丁辛勤耕耘，同学友爱相亲。但是，此时此刻，身处缓慢行进队列中的我，不过徒然感受到俗世的庸碌。在这所县城中学的我们，大多并不负责担起何等伟大的责任，也了无就此鱼跃龙门，出人头地的念想。这所学校的职工也好，老师也好，学生也好，又有多少只不过是循规蹈矩，被生活推着前行的无奈之人。最重要的是，从我的个人经历来看，学校绝不是值得冠以如此多的虚饰的地方。《死屋手记》的主人公坦言诅咒中学里“那可怕的，苦役般的岁月”，我深以为然。</p><p>从思绪中回过神来，我已经端着餐盘离开窗口，我再次扫视整个食堂，终于，正如我所期待的那样，相信也如读者所期待的那样，那顶棕色的帽子再次出现在了我的视野里。俗世庸碌也好，苦役岁月也好，一下被我抛诸脑后。我看见她坐在角落，也因此四周都是空位，顿时喜不自胜，几乎是急切地向那走去。在接近她时，我放缓了步伐，选择了她斜对角的那个座位。在我放下餐盘、书包、校服后，我正试图装作不经意发现她并和她打招呼时，我忽地感到一整不自在——如果要吃饭，我手中此时应握着什么。是的，我忘记取筷子了。这次“偶遇”还得稍等片刻。我又匆匆起身去窗口旁的筷筒拾起一双筷子，待我回到座位，提起筷子，准备吃饭时，我抬眼看了看莫雨琪。这是我人生中第一次近距离看这个女孩，我炽热的恋心使我绝无法对她的面容和装束做出理智的评价，我只觉得她散发的光芒令人眩目而又心醉。她埋头进食的样子优雅可爱，整个食堂此时变作了城堡，身着制服的高年级学生们是往来的仆从，穿着各异的新生是到临的访客，而她则是因为足够谦逊而端坐城堡一角的公主，她是城堡的主人，在我望向她时，城堡的喧闹也会因她的美丽而寂静半分。片刻的失神使我失去了先机，她虽埋头，但也注意到了我这失礼的目光，晶亮的瞳孔向我这边转来，她的神情已有几分疑惑。我慌忙说道：“你好，莫雨琪！想不到在这碰见了你！”</p><p>她的困惑依旧不减，在嚼完饭后，她迟疑地回应道：“你好呀。”</p><p>我早已预料到她不会通过上午短短的自我介绍便能认识我，但终于察觉到了她的踌躇和疑惑，我总归有些失落。尽管如此，我还是再次介绍了自己：“我也是三班的，我叫齐豫成。”</p><p>“你好呀，齐豫成同学。”她说着，露出一丝笑颜。我无法言说这是怎样宽厚而慈悲的笑容。我能明白，如果初到新环境便被意图不明的生人打扰，人们都会感到局促和戒备，此时，暴躁的人会厌恶地咒骂，理智的人也会冷漠地应付，唯独她，体贴而又温柔，以致不吝向初识之人展露笑容。</p><p>我也因此笑了。从礼节的角度看，这是对她笑容的回礼，而实际上，这是我满足感和激动心情的外在表现。我不再看向她，低头准备开始吃饭，而这几乎也做不到——我拿着筷子的手酥软无力，我的心剧烈跳动，它催促着我尽快展开下一步攻势，可这过于无礼。我正低头吃饭，但是我的注意力完全无法集中在筷子和盘子上，在我视线的一角，尽管只是余光可见，那个穿着黑色衬衫，带着棕色贝雷帽的身影如同具备磁力般不断地吸引着我的注意力。终于，我无可忍耐，再次看向莫雨琪，问道：“邪王真眼是什么意思啊？”</p><p>如我所预料的那样，这是个会戳中她痛处的问题。她一下激动起来，一只手扶上额头，脸颊微微泛红。过了一会，她说道：“这个嘛，如果你不知道这是什么的话，你就当上午的话没听到就好了！不对，你就当上午的那一整件事都没发生就行了！”</p><p>这样可爱的反应令我十分开心。我嗯了一声，点了点头，接着问道：“你为什么戴着帽子呀？”</p><p>她看着我，脸上的红晕还未消退，她指向自己帽子，说：“这是我的本体，很重要的。”</p><p>她的话弄得我云里雾里，我又问道：“本体是什么意思啊？”</p><p>“嗯——就是说，这顶帽子其实代表的才是我，别人看到这顶帽子就能知道是我。”</p><p>“也就是说，这顶帽子是用来区分你和其他人的一个重要标志吗？”</p><p>“嗯嗯，可以这么说吧。”</p><p>这一回答触动了我，我感性地认识到，这个女孩同我一样，正与俗世的庸碌进行着伟大的斗争。但我也并没有鲁莽到据此便向这个女孩倾诉衷肠，我那些偏激片面的想法更有可能会招致这个纯真女孩的反感。与之相对的，我认为轻微的冒犯或许能使我们的关系更进一步，于是我又感慨道：“原来是这样的呀，看你自我介绍的时候，我还以为你是因为有斑秃才要戴帽子的。”</p><p>“什么鬼啊！”她的语气突然变得特别激动。</p><p>“不是，是我同桌这么说的！”我赶忙解释到。</p><p>她摘下帽子，理了理自己的短发，最后微微晃了晃脑袋，说道：“我的头发好得很！”</p><p>我向她尴尬地笑了笑，说道：“不好意思啊。只不过是我同桌他这么猜测的。”</p><p>“啊，没事的。”她理了理鬓角，低下头去，显然也为自己方才的失态感到抱歉。</p><p>随后，我们不再交流，直到莫雨琪率先用完餐。她端起餐盘，说了声：“我走啦”，我向她挥挥手，又看着她一路走向门外。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>火热连载</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>向之所欣</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>向之所欣（序）</title>
    <link href="/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3%EF%BC%88%E5%BA%8F%EF%BC%89/"/>
    <url>/2023/08/15/%E5%90%91%E4%B9%8B%E6%89%80%E6%AC%A3%EF%BC%88%E5%BA%8F%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h2><p>晚上七点，正是城市开始焕发活力的时候。初夏晚风微凉，在金黄路灯与游乐园门口霓虹灯的照耀下，人群熙熙攘攘，欢声笑语不绝于耳。我等了许久，直到腿有些发麻，于是坐在了球形的石墩路障上，又掏出了手机，再度翻看她发送的上一条消息：“来了来了！”。</p><p>如果她不来了也好。我忽地想到，心中泛起一丝苦涩。我与她约好了七点半在游乐园门口见面，为了守信，我提前五分钟抵达了这里。起初，我无比期待着见到她，昔日欢快的青春回忆依然在我脑海闪烁。而随着约定时间的临近，我还是悲哀地想到了那些不快的经历，怀念与悔恨交织着袭来。</p><p>我确认了时间，收起手机，抬头望向“城市之眼”——这个直径五十米的摩天轮在我们这座小城市足以称作地标建筑了。此刻，它在一片夜色中孤独地耸立着，一圈轮缘与每道钢索都闪着明亮的白光，静静地绕轴旋转。</p><p>我回想起了三年前深秋的傍晚，那时我们正处于热恋之中。摩天轮的座舱被缓缓牵起，我们在里面并排而坐，她紧靠着我，环抱着我的左臂，歪头枕在我的肩上。她说我们的班主任太没有人情味了，又说超市里哪个甜点特别合她的胃口，还滔滔不绝地说着从前最喜欢的动漫人物。我不时笑着附和，右手抚上她的发丝。玻璃视窗之外，一道残阳铺在江水上，水面波光粼粼，红霞明艳夺目。她忽地抬起头来，神采奕奕，脸颊如云霞般绯红，“你一定要一直一直陪着我呀！”，她这么说。</p><p>我失神地望着摩天轮，不知此刻它伸展的枝桠上又挂着几颗爱情的硕果。但那些都与我无关。我知道我们今晚一定还会乘坐摩天轮，一如当年。</p><p>“老齐！”，一声清脆的呼唤从嘈杂的人声里飘出，我抬起头，向声音来处望去。只见乌压压的人群里忽地跃出了一位青春靓丽的少女，她身着乳白色的印花连衣裙，腰间一圈黑色的丝带束出了她美好的身形，丝带下展开的裙摆又随着匆忙的步伐上下飞舞。似蝴蝶翻飞在花丛之间，她一手抵着挎包，一手压着帽子穿过人群匆匆向我小跑而来。我欣喜地站起，正欲开口回应她呼唤时，她突然脚下一个趔趄，身姿摇摇欲坠，我赶忙上前将她扶住。</p><p>当晚风将她身上的清香送入我鼻腔时，我猛地意识到我们许久未曾靠的如此之近了。见她逐渐站稳，我缓缓松开了握住她手臂和肩膀的双手，手上仍存留着清凉的触感。她今天真的很美，我不禁打量着她。她头上戴着一顶小巧的棕色贝雷帽，帽下柔顺的短发在发梢处微微卷起。白色的连衣裙上缀满了红色的碎瓣，领口处则系着一个简易的结，如同一朵在胸口盛开的鲜花。在如水波般的裙摆之下，我隐隐看见了她今天穿着一双深红色的尖头高跟鞋。我此前从未见过她穿高跟鞋。我接着想到，如果是穿着高跟鞋跑来的话，那么她之前差点摔倒也是理所当然的了。</p><p>她仿佛仍然感到窘迫，低着头片刻没有出声。是靠太近了吗？还是她察觉到了我有些许冒犯意味的视线？我不由得后退了半步。这时，她突然伸手牵住了我的手腕，羞涩地说道：“不好意思呀，我迟到了。”</p><p>“没关系的，我还蛮喜欢发呆的。”，我笑着回答她，尽力控制着自己的语气，“你今天真漂亮啊。”</p><p>听见了我的称赞，她的眼神明显欢快了几分，却只是抿着嘴，歪头捋着自己的发丝，继续说道：“嗯……就是因为打扮花了不少的时间，不好意思。”</p><p>“没事的，我们走吧。”我看着她的眼睛。她点点头，松开了我的手腕，半转过身，等着我上前。我悄悄深吸了一口气，走上前去，顺势牵起了她的手。我与她相识三年多了，成为恋人也快三年了，但是今天，我感觉自己紧张的就像是第一次与她约会。我的心砰砰跳动着，躁动的感觉从四肢百骸阵阵传来，唯有左手手心的清凉在抚慰着我。我可以感受到她搭在我手背上的每一处指腹，也感受到了在我掌中她手部骨骼的轮廓。亦或是这样的触感才是躁动的原因？眼前人来人往，灯影交错，我只觉心如乱麻。我不住地想，方才我径直牵起了她的手，是否过于鲁莽了呢？再之前，她牵住了我的手腕，是想传达怎样的态度呢？两个月前，我在情绪失控后说出的那番话，她真的已经不在意了吗？我转头察看她的表情，她此时已从最初的窘迫中恢复了神采，明亮的双眼望向前方，嘴角挂着浅浅的笑，这是我曾经最熟悉的神情。察觉到我的视线后，她扭头向我笑了笑。我张了张嘴，想说“好久不见”，又觉得不太妥当，最终说道：“你还戴着这顶帽子啊。”</p><p>她举了举帽子，笑着说：“当然啦，这个是我的本体嘛。”</p><p>听见了这句话，我的心神一阵恍惚，霎时间如同置身三年前的那个下午。那时我们青春年少，初次相识，那时的她面带笑颜，双眸闪着亮光。我们了不在意时光的流水会将彼此带往何处，兀自怀揣着心中的羞涩与悸动，相互打量着，暗自斟酌着，于说笑之间，开启了一段漫长而波折的旅程。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>火热连载</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>向之所欣</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>追逐梦想的旅途</title>
    <link href="/2020/10/14/%E8%BF%BD%E9%80%90%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%9A%84%E6%97%85%E9%80%94/"/>
    <url>/2020/10/14/%E8%BF%BD%E9%80%90%E6%A2%A6%E6%83%B3%E7%9A%84%E6%97%85%E9%80%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>和《通明之书》的写作动机一致。</p></blockquote><span id="more"></span> <p>梦想这个词语不断地在各处出现：小说里，散文里，歌曲里，电影里，游戏里，充当了一个重要的抒情要素。感性的人们和热情的人们不断地轻诵这两个字，在未来的一片迷雾中拨出了一条光亮的路。在小时候，我们便被教导着要拥有远大的志向，那些慷慨激昂的言辞激荡着我们的心，我们轻而易举地把一些伟大的职业当作自己的人生目标，罔顾起点与目的地间漫长的距离，这样的决定轻率却令我们自己振奋。我们尚未摸清现实的模样，无知加护了我们的勇气，这样的勇敢也成为了我们的特权。当我们长大，以一种崭新的心境审视有关梦想的诸事，我们会怀疑梦想的意义，会察觉自身的无力，或许将加入世俗的浪潮，一齐将现实与梦想对立，满足于现实而将梦想遗忘，亦或是只把梦想变作生活里的声声叹息。</p><p>人们在现实中生存，对现实也有所索取，有所期待，这样的期待正是人们的梦想。若人们想在现实中满足自己的愿望，也必然要依照现实的途径，而现实了不在意人的所思所想，在各种意义上坚不可摧。与此同时，人们的梦想必然是超越自身处境的，超越当前现实的，那么，现实的阻力将扑面而来。人们因此要去谋划，要去抗争，要去不间断地感受现实与梦想的落差，从中体会到不甘与哀痛。在这样的路途中，有些人率先消解了自身奋斗的意义，有些人在不停的追求中晕头转向，有些人一腔热情却始终功亏一篑，有些人苦守着永远望不到头的黑夜。最终，也一定有强者出现，他们恰如茨威格所说，“凭借不屈的个人意志与跌宕的历史宿命相碰撞，而成就一代伟业。”</p><p>现实于人有残酷的一面。它不仅残酷于当它作为人的外部环境时对人所作所为产生了阻力，也在于人体受制于现实的管辖，使人的意识对自身没有全面掌控的权能。前者的作用十分显然。期盼着丰收的农民可以遇上久旱，热爱跳舞的女孩可以遭遇车祸，盼望长寿的老人可以被病痛侵染。子夏一声叹息“死生有命，富贵在天”也非完全的谬语。人们会说，在现实的大手下，人类是多么渺小无力。难测的天意像是不讲理的判官，擅自对每个人的命运做出了不可更改的判决。更为可悲的是，人欲对抗外界，却连自身都难以征服。人们才华的施展需要专注的工作，但专注一直是少数人的品质或是精妙时机下的产物；长久的功业需要不懈的坚持，但坚持也会被人们因懒惰和疑虑而推脱。人们会愤怒，会悲伤，会嫉妒，会被不当的快感或多余的利益吸引，因此让自己远方的目标飘忽不定，或是被添加多余的色彩。洞察人情的文豪巴尔扎克如此评价道：“人类的一切行为，无不打上自相矛盾和软弱的烙印。”</p><p>人生正是人类的本性在现实的夹缝之中随时间伸展的过程。人类本质是躁动不安的，内心永远存在着一种声音去渴求着人各有异的满足感。一些人想着灵巧地抚平心中不合时宜的波纹。在他们眼中，人与现实，现在与未来并没有对立关系，他们纵浪大化，享受当下，将梦想淬入了黝黑的宇宙，任凭一生随自然的旋律起舞。他们中的智者做到了自在通明，天人合一；而剩下的不幸之人，他们用当下的欢愉蒙骗自己的未来，缺失对自我连贯性的清晰认识，在灰蒙蒙的外物之中迷失。与前文所述相异的，另一些人忠于自己对未来的期盼，永远不甘于当前的处境。这群急不可耐的人中，有人驰于空想，徒然在脑海建起空中楼阁；有人误入歧途，打拼之后不过落得一个“失道者寡助”的下场；有人苛求万物，在失望与错乱中精疲力尽；尽管执着追求的路途上磨难重重，但也终究会有人借由这不屈的信念搭建了驶向美好未来的航船，铸就了辉煌的功绩。人们都是山中的西西弗斯，一群人弃石而坐，一群人推石上山。同在一座山上，二者之间没有谁比谁高明：把石头推至山顶无法成就长久的满足，对石头置之不理省却心力之劳，可仍旧难以寻得内心的平和。只有人们审视内心时，谁若安然地品味到了对生命本身产生的欣喜，谁便实现了作为拥有自主意识的个体的完满。那种欣喜之感可以来自与世界的协调，可以来自燃烧热情的振奋。我们可以说，追求这样的心境，是深埋在每个人内心最基础的梦想。在这样的路上，人人都是推石上山的西西弗斯。</p><p>我景仰那些高明超然之人。当老子驾牛出关，紫气东来，一部五千言的《道德经》阐明了一种自下而上的生活视角，抛却了对刚强的执着，清守内心的静笃，生命于是得到了对其自身的尊重。庄子与天地万物化而为一，恍惚间便与鱼同乐，作蝶而飞，心灵出乎形体之外，归于天地之间。他生命的意义不再受限于自我，而与天地相连。在中国，道家思想的脉络延续了几千年，它本身作为引导人寻求安宁的一种理念，却最终因其过高的格调而难以被真正理解。长久以来，道家思想或是被迷信包装成了宗教，寄托了百姓对福祉的期盼；成为或是融入了失意文人的低吟浅唱，成为一时情感的栖处。只在少数道门高真或山林隐士心里，才隐约有承自老庄二人的清心寡欲的出尘境界。在西方，希腊化时代盛行的斯多葛学派，伊壁鸠鲁学派，犬儒学派都在人类该如何生活这一问题上走上了与道家相似的路径，而最终，他们追求自然幸福的理念也随着时代变化而不再占据主流，知识分子们更愿意探究有着神秘主义色彩的神学和后来的经院哲学。在古印度，求心平静的佛家思想同样因印度教而没落。</p><p>追求自然幸福，我们可以称之为追求人生梦想的路径。我们可以发现，这一条路径难免沾染神秘主义的色彩，因此有被群众加工形成宗教的潜力；与此同时，它们离俗世过远的思想格调也难以被大众接受。因此，这一条路径不适于救济苍生，便是被普遍传诵，也不会被完全吸纳。老庄也好，狄奥根尼也好，佛陀也好，他们轻贱了自己的浅层需求，向内寻得心灵的光明，让自己生命完满，这是值得羡慕的。但人类种族又历经了两千多年，早已度过了懵懂地向世界发问，胆怯地定位自身的岁数。我们很清楚地得知，作为一个整体种族时，我们难以具备去忽视浅层需求所需要的机遇。与此同时，我们同样知晓，那些浮于表层的需求并非一无是处，未必是一切苦难的根源。 （未完待续）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>通明之书</title>
    <link href="/2020/08/16/%E9%80%9A%E6%98%8E%E4%B9%8B%E4%B9%A6/"/>
    <url>/2020/08/16/%E9%80%9A%E6%98%8E%E4%B9%8B%E4%B9%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>高中毕业的暑假每周一定要自己写个几百字后的产物，表达了我那段时期一些混沌的思考。</p></blockquote><span id="more"></span> <p>我近来深刻地认识到，这个世界是井然有序的：深空中的天体与地球紧随着广义相对论的单调旋律共舞，于是天幕之上有了日月按部就班的东升西落，有了不计其数的星斗在夜夜更迭之间拖出一道道精确而炫目的星轨；而在地球之上，最引人注目的表演莫过于繁多的有机物质听命于自身的性质与周围的环境而变换了本身的形态，这表演若以一片肥沃的土壤为舞台，它就是花草树木生生不息，虫鸟与走兽乾乾终日，若以一片海洋为舞台，它就是藻类的蔓延和游鱼的穿梭。无论是天空、大地还是海洋，上述的画面代表着世界向人类直观展现出的图景，在我的描述之中，它们具备一个共同的特点，即在它们瑰丽宏大的景象背后，清晰地存在着一颗颗坚固细小的齿轮在科学的领域不停转动。这也正是多少年来无数的科学研究都表明的事实，即许多复杂多样的现象之下，都隐含着清晰判然的规则。那些规则仿佛独立于表象世界之外，凌驾于表象世界之上，统摄着万事万物的运转，是真正的神明。无论是老子的“道”还是朱熹的“理”都不过是它的派生之物，而“遥远的相似性”和“物理学的普适性”则是当代科学家对它的衷心赞美。从我记事开始，这个世界与其规则便一并吸引着我，让我欣喜并崇拜，这份热烈的情感如今也未消退。</p><p>童年时从各式科普读物单纯而广泛地吸纳陌生知识的我截然不同的是，如今的我已趟过了作为人便不可避免的被称为成长的社会融入过程。在这个过程中，支配我所参与的世界的并非是那些清晰判然的规则，而是混沌的社会法则。我曾经幼稚，莽撞，秉持着单一的信条，后来才发现在眼前这个人与人交织而成的世界里，是非对错时常模糊不清。我一次次兴冲冲地往自认为正确的方向迈步，却在几步之后忽的发现情景已经偏离了最初设想的模样，亦或是从一开始我便困惑于谁对谁错而畏葸不前，直到诸事已无法挽回。我从中能领悟到，生活并不像童话故事里那样，经由一条既定之路便可抵达胜利，却像身处一座陌生的城市开始没有目的地的旅行，所见的每一条路都通往目不可及的远方。</p><p>我因此总是不可遏制地思索那些不合时宜的问题：暗藏于混沌的社会法则之下的规律是什么？更好地生活在世界上的方法是什么？日复一日的思索并没有使我在这两个问题取得寸进。事实上，那些思绪并不足以称为思索，不过是在哀愁的情绪里不断地重复着内心的迷茫与疑惑，而问题的答案却并未突破哀愁的厚壁障在我的内心显现。我并没有足够成熟到认识这点，我只发现了自己悲伤的内心和迷茫的处境，并由此加重了自身的哀愁。我变得格外害怕失败，也害怕出丑和被谴责，变得不断地躲避与退让，时常抱有毫无根据的期待。在期待破灭后，我会陷入新一轮的自责与反思，让迷茫与疑惑再次登台开始喧闹而悲情的表演。长久囿于裹挟着不当情绪的纷乱思绪之中，我生活的色调开始改变。我无法再如从前一样在任何处境里毫无顾忌地显现自我，而是让惶恐充作我一切心理活动的背景板。我从此眼角带泪，精神萎靡，仿佛控制不当便要嚎啕大哭。我无法再顺畅地掌控自己的行为。我欲开口，口腔却因紧张而分泌口水，我欲行走，四肢却无法协调地舒展摆动。眼前的世界变得压抑而虚幻，难题不再是如何在世界良好地上生活下去，而是如何参与这个世界。我感受到，片刻不能止息的思绪洪流将我冲刷至一片乌黑缥缈的大海，身体不住缓缓下坠。我拼命挣扎，一身力气却使在空处，无所抓取亦无所依凭。童年时的明亮光影在我睡前的遐思里不断闪现，它们催促着我去寻找，去寻找一个精妙的解法，寻找事物的规律，不允许我自怨自艾。它们与我现实的处境交错呈出，是轻松的小调与沉重的乐章段段交织，二者于我脑海中齐鸣，贯穿了整个无法安眠的夜晚。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>序</title>
    <link href="/2020/02/04/%E5%BA%8F/"/>
    <url>/2020/02/04/%E5%BA%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>在一众结束的过于突兀的小说杂谈里，这篇算是有始有终了。不过这篇名叫序，实际上确实是给计划中的长篇作序的来着xxx这篇实际写成时间要早很多，应该是在初中写完的，还是蛮中二的</p></blockquote><span id="more"></span> <p>我再三思考，还是认为写下这样的笔记很有必要。</p><p>兴许是我心中还有什么“凡性”放不下（我姑且这样称呼）。</p><p>同时，因为我心中更高的追求，我不会给自己太多时间，仅限于今天晚上（AD20100712）。等到第二天（AD20100713），我将投入到一项绝对超过我自身存在价值的事业中。</p><p>——刚刚我迟迟没有动笔。我不知道该写什么来开头。不作铺垫直接写我将进行的事业未免突兀，我或许还是该先简单介绍一下自己。</p><p>他们常常用天才来形容我。确实，我的智力在任何时期都远超同龄人。知识，思考能力，这些在许多人眼中他们要拼尽全力来获得的东西，于我而言就像他们本就埋于自己脑中，随着时间推移，这些东西就会自己一点点浮现，从来都不需要冥思苦想。但凡深奥的东西，我只需坐下来静静思索，就可以得到答案，时间或长或短。甚至往往可以在思索的过程中得到其他意外的收获。早在青年时，我就试图在整个世界历史中找到智力可能超过我的人，但人数寥寥无几。如果严格去除掉所有没有证据的传说，留下来的结果是没有一个。</p><p>我的天赋是世界公认的，因此难免被全世界各色各样的人羡慕抑或嫉妒。但作为当事人，在人生中，我从未有一秒为自己的智力而沾沾自喜，一秒都没有。相反，我常常为此感到些许惶恐。</p><p>关于我的惶恐，我也曾对其他人讲过。他们无一例外地把我的话当做了玩笑和另一种形式的炫耀，哪怕我平时不是一个爱开玩笑的人。我深深明白，他们不会理解我的感受。但这种惶恐却确确实实一直存在于我的脑海深处，时常会在不知何时又窜上心头。</p><p>首先，我惶恐地认为我的智力并不属于我。智力不属于自己，这是很难想象的。毕竟“自己”这个词背后所包含的正是每个人的意志和肉体，智力作为意志一个属性，是不可能不属于自己的。这个我也很明白，但是当一切都过于简单时，总是会显得缺乏真实。因而，从未遇到困难的自己在不知何时产生了轻微的迷茫，接着又在岁月中累积，迷茫感越加强烈。或许是心理作用，在之后的日子里，我总能感到自身意志和智力的略微不合。而且前文讲过，我的智力与其说是历练获得，更不如说像是原先就埋藏脑中，随着时间逐渐被开发。这种感觉越来越强烈了。</p><p>再之，我因为自己不够聪明而惶恐且无力。是的，我认为自己不够聪明。作为一个从不给自己盲目自信的人，我确实可以从客观层面认为自己是人类历史至今最为智慧的人，可就算如此也不够。我要探索的东西，凭借这点智慧真的相当不够。我想要探索的是真正的真理：所有哲学家共同探寻的宇宙的根本构造，并且从科学的角度得到一个较为完善的证明。这根本是不可能的。我清楚的明白。有太多的悖论会产生。但作为学者，这无法不成为我的终极梦想（在其他梦想都可以一蹴而就的情况下）。</p><p>这样，话题就要来到了我开头所讲到的事业。我明天将要开始进行的伟大事业，是我试图往那个方向迈出的一步。这些年我不曾停止过思考真理与通向真理的道路，也曾看过许多赫赫有名的哲学家的著作，他们的所言无疑极有价值，但依我片面之见，他们都有同一个错误：不够客观。这不是他们的错，这些问题得到科学证明是异常困难的。所以，通往真理的那条路还必须再由我向前开拓，以一种最为客观的方式。</p><p>话是这样说，但我这些年在这方面所得未必比那些哲学家多。我清楚的感到了一堵墙，一堵真理之墙，死死阻隔在凡人与真相之间，固若金汤，纹丝不动。</p><p>我认为，真理比作墙再合适不过了。墙内万物不得越墙一步，这是阻断的墙，也是万物所依赖的规则，最为绝妙的地方是，没人知道墙外是什么。</p><p>甚至……墙外可以再有一堵墙。</p><p>我这些年所得的，或许不是什么都没有。我想到了一个可能的猜想，如果世界存在真理，那么它是语言可以形容的吗？世界存在语言无法形容的东西吗？语言，这个让人类文明发展至今的利刃，或许正在逐渐变钝。思维的力量是无限的，但是如果说有什么可以锁住它，那么正是语言。你所思考的东西无一不化作语言最终呈现，那么如果有什么东西无法用语言呈现？（目前我的认知确实不存在这种东西，但真理无法用我之前一生中的所认知的任何东西衡量）</p><p>现在我想作出一个疯狂的决定：我要忘掉语言，来试图向真理迈出一步。是的，我要忘掉的正是你面前所陈放的这些文字，你们脑中所响起的声音，这个每一个民族都会经过千百年的反复沉淀才能得到的文化精髓，语言。我这一生中没法做什么疯狂的决定，因为任何一个决定在我的眼中都充满了理所当然。除了面对真理时，我只是如同孩童一样无力和无知，我之前的一生已经充分证明了这点。现在我要学着在真理面前疯狂，因为扑面而来的无力感几乎使我彻底绝望。这有如被捕的苍蝇在蛛网上的最后扑腾，尽管不知这时挥动翅膀有何用处，但若不扇动，那就只能等待死亡。</p><p>于是，之前提到的事业就是，忘掉语言来朝那堵墙撞去，企图让他产生一点裂痕。</p><p>写到裂痕这个词，我突然有一个奇特的想法。除了认清这堵墙，我或许还可以找到这堵墙的漏洞，同样也能起到偷窥墙外世界的一角的作用。</p><p>当然，一切交给以后的日子了。</p><p>今天这段文字会是我最后一次使用语言。写下这段文字的动机是因为日后或许不能与世人交流，以及，难以启齿却确实存在的，害怕得到功绩以后又无人歌颂。</p><p>亲人，朋友，陌生人，明天开始，我将试图超越自己的存在。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>默思</title>
    <link href="/2020/02/04/%E9%BB%98%E6%80%9D/"/>
    <url>/2020/02/04/%E9%BB%98%E6%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>我自己也没想到没后续的老东西里还有写了这么多字的超级老东西。这篇主要是想试试不同的情节展开写法，主题的话我记得怪没意思的，也懒得往后写了。</p></blockquote><span id="more"></span> <h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>刘灿跑在夜色中。</p><p>但此刻的夜色亮如白昼。滔天的火光从林间燃起，窜上了星辰。四面都是这样灿黄灼热的火，攀附在高高矮矮的树木上翻腾跳跃，把整座山装饰成地狱的惨状。</p><p>刘灿便跑在这地狱般的山头中，滚烫的空气让他极度不适，似乎每一寸肌肤都在被蒸烤着。但他只顾着跑，全力迈动他短小的腿，跌跌撞撞向山下奔去。</p><p>他在奔跑中慌张地扭头，于是看见了这样的景象。连成片的火焰裹在棵棵树上各自癫狂的舞蹈，毁灭一切的力量让树木化黑粉，在狂风中四散。</p><p>这景象让他从内心深处恐惧不已，只看了一眼他就张皇的转过头来。虽然现在他已经背对火焰了，可他仍能清楚察觉身边空气的温度在不断攀升，也听见了火焰的吼叫声与树枝的爆裂声也越来越巨大。</p><p>刘灿哭了，他还从没哭过。一滴泪落在了脸颊上，又因高温迅速蒸发了。他只是一个八岁的孩子，此刻却要在山火中逃命。</p><p>一个八岁的孩子在夜色中拼命逃离着火的山头。他的身影隐没在耀眼的火光中，他的求救声被枝叶的燃烧声掩盖，本就身形瘦小的他此刻格外的渺小无力。</p><p>刘灿感到双腿疲惫了，他开始无法精确地控制他的脚步。只是单纯的抬脚，落地后再抬脚，难以顾及这一脚落在哪里，落在什么东西上。终于，他连基本的步伐都难以保证了，一个趔趄便一头栽在面前的土地上。又因为惯性，他的身体在山坡上翻滚起来。</p><p>咚，咚，咚。他瘦小的身躯在满是土石的山坡上弹起又砸下，同时又转着圈沿着斜坡向山下奔去。</p><p>带着微末火星的树枝划过他的小腿，石子借着他身体的重量在他的胳膊上留下一道血痕，再加上未停止过的与地面的撞击，刘灿感到前所未有的疼痛。</p><p>但他没有叫出声。他咬着牙，双眼噙着泪水，眸子透露着悔恨和恐惧。</p><p>翻滚停下了。他艰难地坐起身子，目光扫向周围。这里是一片空地，没有能烧起来的草木。不远处漆黑的树木还在火焰的折磨下吱吱作响。</p><p>确认自己已经安全了，刘灿把头埋在了双腿之间，开始轻声抽泣。</p><p>疼痛，恐惧，愧疚。</p><p>上天像是开玩笑，让一个八岁的孩子在一瞬间承受这么多。</p><p>他在哭泣中忽然抬起头，借着明亮的火光望向一个方向。</p><p>他看见一座傍山建起的小楼被火吞噬了一部分，顿时感到无以复加的懊悔和悲痛。那吞噬小楼的跳跃火舌像是一同灼烧了他自己的心。</p><p>“呜啊！”</p><p>于是刘灿大声哭了出来，泪水止不住的地从眼眶里窜出。他还从没这么伤心地哭过。</p><p>“呜呜呜……”刘灿用双手反复擦拭他的眼泪。周遭的热浪依然不断袭来，但刘灿现在只感到一阵冰凉。</p><p>自己竟然害了老先生……</p><p>刘灿不住地想，不住地愧疚。越想哭的越厉害，眼泪越发止不住。</p><p>除了老先生，爹娘也一定会埋怨自己的。</p><p>他眼前浮现了平时不爱说话，总喜欢笑呵呵摸自己头的爹，还有嘴上怨这怨那，做起家务却毫不马虎的娘亲。爹娘总得意洋洋向邻里夸耀自己的还有有多么聪慧。而从今往后，这样的事再也不会发生了。</p><p>刘灿跪了下来，脸碰到了微热的土地。他以为这样可以止住泪水，但泪水还是不争气地滴在地上。</p><p>再也不能……有这样的念头了。</p><p>刘灿用手移了移身子，头朝那栋小楼的方向。他狠狠地用头撞击地面三下，就当是向老先生道歉，就当是惩罚自己。</p><p>然后他匍匐在地上再次大声哭喊了起来，真正地像一个八岁孩童那么无助地委屈地哭喊了起来。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>这个可以勉强被称为客厅的地方本来什么也没有，只有角落被女主人随手放置了一把扫帚和一个撮箕。</p><p>而现在又多了一个紫色的木头棺材贴着左边那面墙放置。还有一位少年背靠着右边那面墙，坐在一个长木板凳上。</p><p>棺材里的是少年的父亲，刘灿。不久前落入湖中溺死的。</p><p>少年一手撑着头，手肘压着大腿，凝望着这个棺材许久了，不知在想些什么。</p><p>他记得娘那天得知这个消息时还在做饭，接着瞳孔放大，一瞬间跌在了地上。望见丈夫那被湖水泡肿的尸体时，她又像是发疯了一样一边大声哭着，一边用手击打身边的人，嘶哑的声音像是在不断重复：“以后俺该咋办啊！该咋办啊！”</p><p>这是显而易见的悲痛。少年这样想。面对至亲的死亡，有着这样悲痛的表现才是正常的。</p><p>但是，他做不到。想到这里，他用手指摸了摸自己的眼角，可眼角还是干涸的。</p><p>他听见自己爹离世时正在厨房里给娘帮忙，唯一的过激反应是打鸡蛋的手用力过猛，导致鸡蛋碎成了两半。再就是愣了几秒，但是很快就平缓过来。他看见母亲跌坐在地上，就静静的扶起了她，没说多余的一句话，更没有什么能看出心情波动的举动。而等到看见了父亲尸体，他听着娘歇斯底里的哭声，心底没有丝毫落泪的欲望。只是抬起了一只手放在鼻子下面，想稍稍阻止难闻的气味。</p><p>一连几天少年脸上都没有一点悲怮的显现，顶多只是会有一点低沉和失落。除此之外的所有时间，少年都是如现在这般平静沉默。既然是因为这样近乎绝情的表现，那么昨天娘在楼上愤怒的朝自己扔东西，口中骂着“你个白眼狼”也就不足为奇了。</p><p>自己真的对父亲的逝世没有一点反应吗？怎么会。</p><p>他叹了一口气，又继续望着紫色的棺材。曾几何时，这里面躺着的那个人还成天带着温和的笑容，如今只剩冰冷丑陋的遗容。</p><p>这时，急促轻微的敲门声响了起来。少年心里已经知道这不礼貌的敲门声是谁制造的了。他从板凳上站起，缓步走去开门。</p><p>门开了。早晨的阳光一下大把照进只有棺材和凳子的阴暗客厅，为这弥漫着死寂的地方增添了几分生气。与阳光一同映入少年眼帘的，是一个短发女孩仰起头的笑脸。</p><p>“诶，师哥，最近这几天怎么没听见师父的早读声啊？是身体不舒服吗？”女孩望着少年，语气除了带着自身性格使然的轻快，还隐藏着一丝难以察觉的担忧。</p><p>萧雨蝶现在还不知道吗。被叫做师哥的少年心里想着，踌躇了片刻。片刻之后他让出了门，指着墙边的棺材，轻声说：“你师父在那里面。”</p><p>萧雨蝶在阳光中迈进了屋子，顺着少年的手看见了横放的棺材。于是她脸上的笑瞬间消失，取而代之的是瞪大眼睛的惊愕神情。她以这幅模样定住许久，半晌才回过神来。似是还心存侥幸，她声音有些颤抖的问道：“这……这是什么？”</p><p>“棺材。你师父前几天跌湖里淹死了。周围人一直没跟你讲吧。”</p><p>“恶作剧吗……师哥？”萧雨蝶看着棺材，语调里彻底没了先前的欢快，只剩悲哀。</p><p>少年没有回答。他从来不做恶作剧。更何况，他明白萧雨蝶这些天来不会察觉不到周围气氛莫名的压抑。</p><p>很快，少年耳边传来女孩抽泣的声音。萧雨蝶已经跪伏在地上，好看的蓝色外衣和黑色长裤粘上了水泥地的灰。这幅悲伤的模样相比娘亲的举动更为克制，但体现出了的令人揪心的悲哀如出一辙。</p><p>少年带上门坐回了板凳，客厅重新被阴暗笼罩。一片阴暗中，有神情平静的少年盯着紫色的棺材，有少女跪朝这个棺材不住的抽泣。</p><p>这幕场景持续了一刻钟，终于，萧雨蝶的哭声停止了。她跪直了身子，回头望着少年，带着哭腔的声音让人心疼：“为什么师父这么好的人，老天要这么早让他离世呢？”</p><p>“天行有常。”少年缓缓地说。他移过目光看向萧雨蝶，此时少女的双眼一片通红，眼眶被晶莹的泪水充满。她不长的发丝也变得凌乱，更有几根直接印上了她的面颊。</p><p>萧雨蝶低下头，像是在思考，片刻没有出声。然后她抬起头，语气平静了许多：“能告诉我具体的经过吗？”</p><p>“你知道的，他没事喜欢到处走走。这次不慎在湖边打滑，结果他也不会水，周围更没有人，就这样了。”</p><p>这死法太平淡了。不知为何，萧雨蝶冒出这样的念头。而就这个念头，让萧雨蝶勉强压在心底的悲痛重新涌了上来，她几乎就要再趴地上哭一场了。但她克制住了，只是握成拳的双手微微颤抖，还有两行清泪划过脸庞。</p><p>“那……那我以后该怎么办啊……”萧雨蝶声音颤抖着说。她几乎就处在崩溃的边缘。“以后谁能陪我早读？谁能给我讲解文义？谁来笑呵呵地告诉我许多深奥的大道理啊？呜啊……”</p><p>萧雨蝶最终还是哭了出来，用两只小手捂在面上。</p><p>少年望着哭泣的少女。心里想自己心里的悲痛跟他们有什么不一样。但想了许久也没有答案。</p><p>“喏。”少年用手指向棺材，问哭泣的萧雨蝶，“这个，书上是怎么说的？”</p><p>萧雨蝶放下了手，含泪的双眼好像有些困惑，心里想书上没说这个啊。难道师兄是想说下葬吗？他是要守孝？不对，师兄想说的应该不是这个。</p><p>过了一会，她开口说：“《论语》上说，往者不可谏，来者犹可追。”</p><p>“那就别哭了吧，哭相太难看。”</p><p>萧雨蝶听了师哥的话，咬紧下唇，用手擦去眼泪，理了理散乱的短发，却仍是跪坐着。她拍了拍衣服上的灰，望着师哥说：“可是，还是很伤心啊。”</p><p>过几天就不会了。少年想起来母亲这几天已经不会再在做家务时便莫名其妙倚在拖把上低声啜泣了。</p><p>“早读以后我陪你。爹留下来的有笔记的典籍可以送给你。深奥的大道理自己想。”少年突然说。</p><p>“真的吗？”萧雨蝶布着哀愁的脸总算浮现了一丝喜悦，“可是师哥，那些书都给我，不太好吧？”</p><p>“挺好的。”少年扭头望向窗外。窗外是一副初春生机盎然的景象，有一株矮小的树苗在蔚蓝的天空下抽出嫩芽。</p><p>“师父的死让你有多伤心，大家都能看出来。”</p><p>起码我没能让他们看出来。少年心里想。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>徐如林老先生的房子是镇子上唯一一栋两层的洋楼。在二楼，原先有一间干净整洁的书房，这在镇上是不敢想象的。</p><p>但现在，之前摆在书架上大量的书和书架一起不见了，桌椅也已经消失。书房原本雪白的墙壁也有大片被烧成了黑色，就连墙壁上窗户里展现的景象都是衰败的：一座寸草不生的荒山表面大片地覆盖焦黑的土层。</p><p>徐如林老先生全无生气地躺在摆在破败书房外的木床上。苍老的皱纹和斑白的头发向所有人宣告这位受人尊敬的老先生如今生理上的衰竭。</p><p>而最让人痛心的，是这个老人原本炯炯有神的双眼现在覆上了一层厚重的阴霾。阴霾之下，老人的思绪前所未有的纷杂而混乱，像是有群魔在脑内飞舞，几乎到了让他不安的地步。</p><p>他不愿承认，但他确实是老了。现在的他就连动动身子都会感到剧痛。他瘫在床上，想起了曾经那个一怒离家只身走入江湖的年轻自己，只感到一阵今非昔比的悲哀。</p><p>事实上，半个月前他的身体状况也不至于如此。全都是因为那场从山上一直烧到了他的书房，将他书房里东西彻底毁灭的大火。这场大火把这个原本精神矍铄的老人彻底烧垮了。</p><p>他失神的望着天花板，感受到了自己呼吸有多么微弱。他如今不得不正视他行将就木的事实。哪怕半个月前他还觉得这件事很遥远，而如今死亡已经临近到每一次闭眼都使他怀疑下次能否睁开。</p><p>死就死吧。他想，就当是因为自己做的错事而得到惩罚。他无论如何都无法说服自己那一场烧山的大火和自己没关系。</p><p>那场大火……</p><p>书房被烧尽时他还以为这是无妄之灾，经历了五十年风风雨雨的他只是单纯有些惋惜。而当明白事情原委时，他瞪大了眼睛，呼吸紧促，枯瘦的双手不住地发抖。</p><p>他那时觉得自己才是那个纵火犯，毁了一个八岁小孩灿烂的未来。</p><p>这就是为什么后来他带着深重的罪恶感，用半个月来赎罪。这半个月好像耗尽了他所有力气，从此以后他只能像现在这样躺在床上一动不动，等待死亡的到来。也曾有医生和亲戚在床头照顾他，但难以清晰出声的他摆摆手，让他们全走了。</p><p>就让自己一个人堕入虚茫的未知吧。或许还不是坏事。</p><p>虚茫的未知……他心头突然泛起一阵恐惧和慌张。像是被开启了什么开关，他的思维一下子变得急促而纷乱。</p><p>他想起了那个男孩和那场大火。如果就这样心甘情愿地去往虚空，那岂不是证明了那个男孩是正确的吗？</p><p>不可能的。窗外焦黑的土就是最好的佐证：那个男孩犯了错。</p><p>那么，什么是正确的？他望着天花板的双眼充满了困惑。</p><p>对这个问题长久以来的思考，都只证明了它是没有答案的。他从前以为不断地学习他就能接近答案，而事实恰恰相反。</p><p>尤其是现在他要离去了，他甚至觉得学习都是错误的。他这辈子学的不少，可面对死亡时他还是这么无力，这么恐惧，和所有普通人一样。</p><p>那什么是正确的？什么是正确的？什么是正确的？</p><p>他想从先贤那得到答案。可他们的面目在此刻也变得可憎了起来，变成了宣扬自己学问，拼命寻求认同的小人。</p><p>那什么是正确的？什么是正确的？什么是正确的？</p><p>他向自己五十多年来的经历寻求答案。那一个个市井小民单纯的为活着而活，因活着而活，却依然自得其乐。</p><p>那他们是正确的？不是，不会的。他们是可悲的。意识到这点的自己不会允许自己变得可悲。</p><p>那那个男孩是正确的吗？</p><p>不对，绝对不可能，这是毋庸置疑的错误。</p><p>那什么是正确的？根本就没有什么是正确的！</p><p>他疲惫的双眼透着愤怒和绝望。但是转瞬愤怒褪去，剩下无边的悲哀。</p><p>什么都不做绝对是错误的，是对那个男孩的妥协。自己总该做点什么，也许有能起点作用的办法……</p><p>他闭上眼，想重重呼出一口气，却让他肺部一阵疼痛。</p><p>徐如林老先生的床边此刻站着两个快二十的青年。他们是徐如林的儿子。哥哥叫徐四海，穿着一袭灰白的长衫笔直站立，眉宇间透着一股英气，神情凝重地望着奄奄一息的爹。</p><p>弟弟徐五湖则随意搭着褂子，懒懒散散站着，脸上是漫不经心的怪笑，目光扫向四周，似乎对病榻上的老先生并不在意。</p><p>他看见了墙上挂着的“其徐如林”四个大字。好家伙，一笔一划都透着雄浑的意味，同时行楷特有的灵气被彻底彰显，却仍不失楷书的规整。一眼望去，真恍若有一片森然肃穆的丛林在宣纸上整齐排列，又随风轻舞，变幻生姿。徐五湖自认外行，可每次望见这字都钦佩不已，甚至隐隐有过几次自己来挥毫泼墨的想法。</p><p>这幅字是他爹年轻时写下的。那时这个老人还怀着治国平天下的远大志向。徐五湖想起了自己幼年时带着自己四海为家的父亲，那个无畏的男人实在难以和眼前这个被岁月打败了的老人联系到一起去。这十几年来的小镇生活已经把当年意气风发的青年变成了总是瞻前顾后患得患失的老头。</p><p>想到这徐五湖终于停止无意义的张望，头转向病榻上的父亲，看见了父亲浑浊的双眼，那里面尽是悲痛。</p><p>他想起来了，当时他爹就是以这样的眼神看着“其徐如林”四个字的。他还重重地叹了一口气，说写出这四个字的人已经死了。大抵是因为他自己豪情尽失，再也写不出这般灵动的字。写出来的只有规矩的正楷尚还可观，却没有一点灵气。</p><p>那时他在悲痛韶华不再，那么现在这个老头子在惆怅什么？自己生命的终结吗？</p><p>果然要死的人都是一个样的。徐五湖心想。</p><p>他这样想着，看见了老头枯瘦的手指动了动，像是在示意徐四海凑过去。徐四海神情更加悲切，耳朵靠近老人干瘪的嘴唇。老人嘴唇动了动，发出轻微的声音，轻微到站在一旁的徐五湖什么都听不清。当然，他也没有兴趣。他看着哥哥的脸，觉得他的反应才极为有趣。</p><p>徐四海听见了以后，悲痛的表情不再，脸上是无比震惊的神情。他转过头，正视老人的眼睛，像是在确认老人是不是在开玩笑。老人的双眼里是不变的悲哀。老人再次张口，重新叙述了刚才的话。徐四海瞪大眼睛，看着他的亲爹，脸上是震惊，疑惑，和与他爹脸上相像的悲哀。他没出声许久，然后声音颤抖地说了句：“好。”</p><p>得到回答后他爹脸上的表情并不是满意。他艰难地在床上扭过头，望向窗外的天空，听着楼下街道的喧嚣。他的手指再次动了动，示意两人离去。</p><p>从楼上下来，徐五湖再也按捺不住心中的好奇，凑到徐四海身边问：“哥，那老头子对你说了啥？”</p><p>徐四海仰头看着天花板，努力让自己冷静，“他说，让我以后别读书了，在镇上呆一辈子。”</p><p>“那老头疯了吧！”徐五湖听了也十分吃惊，大声喊了出来。</p><p>徐四海向徐五湖投来责备的目光，手指竖在唇边示意噤声。徐五湖点点头，向楼上望去，动作有些拘谨。</p><p>“那爹是啥意思？”徐五湖压低声音问。他实在想不明白一个劲指责自己没大哥有学问的爹为啥会突然让大哥别读书了。“他不成天劝我，让我多跟你学，让我多读点书吗？”</p><p>徐四海摇摇头，走进了楼下的书房。书架上连着几排都是厚厚的武侠玄幻小说，是徐五湖平时爱看的。只有最低下一排书徐四海平时不断翻阅，有儒家经典和春秋战国诸子的著作，独独少了一本《论语》。</p><p>徐五湖看见了这些两千多年前的书籍，越想越来气。当初老头子指着这些书告诉才八岁的徐四海，读明白这些书之前别读别的书了。才八岁的徐四海没敢忤逆，于是在别的孩童玩耍时还成天捧着他看不懂的所谓经典。勉强能认完字时徐老头就让他每天极早起来大声诵读经典。后来，五六点起来读圣贤书的习惯陪了徐四海一辈子。就这样，几十年下来，徐五湖亲眼看着自己的亲哥哥身上积下了和老头子一般的迂腐书生气，变成了一个小徐如林。</p><p>要命的是，徐四海对老头子的景仰还随着年岁增长。几十年了，徐四海还如同当初那个八岁小男孩一样一点也不会忤逆老头子。</p><p>“哥，这次你千万别听他的。”徐五湖心中真有点害怕徐四海就这样听了老头子的话，再也不读书，留在镇子上呆一辈子。他知道他哥是有志向的读书人，还总说有生之年要报效祖国。</p><p>“我觉得老头子多半是犯神经了，那场火之后他就根本不正常。你还记得前几天吧，他就跟着了魔一样，怎么劝都劝不住……”</p><p>徐五湖突然停住了话头。因为他看见了徐四海望向他的平静的目光。</p><p>“爹这样说肯定是有原因的。我先想想，你出去吧。”徐四海已经完全冷静了下来，声音平稳有力。</p><p>“哥，这次你千万别听那老头子的的啊。你自个怎么想的就怎么做，他算啥啊……”徐五湖的声音逐渐变得微不可闻，最后他合上门，看着徐四海头朝窗外的身影在渐小的门缝中消失。</p><p>徐五湖关上了门，但并没有走。他站在门边，心中翻腾着郁闷和不快。他恨不得现在就噔噔噔跑上楼质问那个越来越古怪的老头子到底在想些什么。而他没有。可能是因为胆怯或者厌恶，他总在心理层面不断试图远离那个老头子，撇清和他的关系，哪怕他们实际是父子。</p><p>让他最为烦闷的是，徐五湖知道爹年轻时和徐四海一样，心里想的是社稷和百姓。当徐如林自己已经活成了一个悲剧，无望梦想时，他又扭过头来试图断绝自己前程似锦的亲儿子的前程。于情于理都根本想不通啊？那老头迂腐也就算了，这分明是愚蠢啊？</p><p>愚蠢的恐怕还不止他一个。徐五湖叹了口气，朝书房望了一眼。</p><p>门后的大哥不知在想些什么，但可千万别跟老头子想的一样啊。</p><p>徐四海让徐五湖离开后，自己坐到了书桌旁的椅子上。他望着雪白的墙壁陷入了深深的思考。</p><p>不让自己读书了？徐四海真的想不明白。他偏头看着书架底层的一排经典。二十天前被爹要走的那本《论语》记着这样一句话：“仕而优则学，学而优则仕。”现在，他爹不让他读书，还让他一辈子留在镇上，那就是既不让他学也不让他仕了。他的目光又瞥向《荀子》。这本书第一篇就叫“劝学”。荀子他老人家坚信所有人都需要学习来改造自己。</p><p>而自己的父亲却对自己说以后别读书了，这太反常了。到底会是因为什么原因？他开始整理这件事前后的因果。他想起了弟弟的说爹在那场火之后变得有些不正常。确实是这样，徐四海想起了这几天发生的奇怪的事。</p><p>记得楼上书房被烧以后，爹马上跑了下来，从楼下书房拿走了一本《论语》，成天在那本书上用毛笔写着什么，一刻不停地写了整整十七天。期间，那场火的始作俑者，八岁的刘灿成天在门口候着，每隔半个时辰敲一次门，爹根本不理睬，只是继续在书上写毛笔字，也让别人都不要管。十七天之后，爹握着写满字的《论语》颤颤巍巍地下楼，打开门递给刘灿，不知说了些什么，刘灿便拿着书走了。再后来，原本精神矍铄的爹因为过度劳累在床上一病不起，刘灿也再没有来敲过门。</p><p>爹的反常和刘灿那个孩子有很大的关系。他清楚地知道，如果不是那场火，他爹不至于像现在这般躺在床上，也不会有这样奇怪的要求。</p><p>他的眼睛一下子盯上了《庄子》。之前刘灿还未烧山，常在他家向他爹请教学问时，请教的应该就是这本书。</p><p>如果是这本书的话，那或许还讲得通。他一向讨厌道家美名其曰“出世”的避世思想，长久留在镇上也许就是“出世”的一种方式。至于再也不读书，《庄子》里记载的就有“吾生也有涯，而知也无涯，以有涯随无涯，殆已。”</p><p>但是，他爹分明就是一个不好出名，只爱读经书的老儒生，为什么会突然用这些思想约束自己的儿子？仅仅是因为一个叫刘灿的孩子也未免太荒谬了吧？更何况，让他不读书，留镇上，也未必契合了《庄子》的思想，如果是《庄子》的思想，更像是什么都随性而为，哪会有什么突兀的要求？</p><p>越理越乱。徐四海闭上眼摇摇头。他现在就像二十天前听见刘灿放火烧了山一样，困惑至极，没有一点头绪。他直觉告诉他，刘灿，他爹，《庄子》这三者肯定发生了一些事情，导致了刘灿放火烧山，导致他爹给他这般奇怪的嘱托。如果他能搞明白到底发生了什么事，他爹向他这样嘱托的原因也就明朗了。他爹向他提出这两个要求是有原因的，如果找到了这个原因，那么他就能更加没有疑虑地遵从他爹的话。徐四海这样坚信着，甚至没有想过违抗父亲无理的嘱托。</p><p>他猛地记起了他爹在听到自己答复后向窗外的一瞥，那一瞥似乎是有深意的。于是他也扭头向窗外看去。看见了卖猪肉的老郑正挂着温厚的笑一刀一刀向排骨用力砍去，期间有行人路过他也不忘抬起头笑呵呵地打招呼。砍完以后他把排骨递给买肉的人，手上拿过纸钞就又笑着和买主交谈起来。</p><p>从前他看见这样的人心底总会有一丝鄙视，因为他觉得所有没读过书的人都很可悲。今天，他在老郑身上找到了可悲之外的另一种东西。他豁然开朗，心中对他爹的奇怪嘱托有了些许猜测。然后他顺着这个猜测去推断刘灿烧山的原因，推断他爹和刘灿可能发生的故事。他看着《庄子》的书脊看了好久，心中浮现了一个连他自己都不敢信的答案。</p><p>但那不重要。他又瞥向卖猪肉的老郑，对方正把钱掏出来点数。他认为，结合近期发生的事，老头子嘱托的目的或许有些明晰了。然而，如果真是那样自己还是有点不赞同啊。他叹了口气，心里想或许他爹真的是老糊涂了？或者说，本来没老糊涂却被那场火打击成老糊涂了？</p><p>最后，他还有一个疑问。</p><p>“为什么不是弟弟来啊？”徐四海说出了声，像是在诘问楼上那个躺床上的老糊涂。当然，答案他自己明白。只因为徐五湖乖张的性格以及参军的梦想。如果是徐五湖听见了这个无理的要求和奇怪的想法，肯定根本不会理睬他爹，自顾自地继续追逐自己参军的梦想。</p><p>然而十分不巧的是，这个有乖张性格和参军梦想的人一直在门边没走，听见了。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>萧雨蝶走后，少年就关上了门，回到了凳子上，继续望着紫色的棺材。他继续感受着自己心中翻腾的情绪，尽管这些情绪别人根本看不出来。他对父亲的爱分明是毋庸置疑的，甚至，父亲长久以来都是他仰慕的对象。他看着这个棺材，就仿佛看见了父亲脸上常在的温和笑容，仿佛听见了父亲几十年如一日的晨读声。他记忆里突然窜出一团火，那是在山上点燃的火。当时他和父亲坐在那个火堆旁，彼此望着对方映着火光的脸。无边绚烂的夏日星辰在他们头上闪耀，青翠的树叶更在晚风和火光中起舞。父亲当时许久不说话，只是笑着，双目涌动着浓浓爱意。他不知道自己当时望着父亲的表情，他只知道自己确实被打动了。更在那一瞬间，年幼的他领悟到了一件事：此时心中洋溢的幸福感或许是超越了他生命的一个东西。而现在，他看着棺材，认识到了无与伦比的幸福已经等量化作了无与伦比的悲伤。他彻底失去了那个东西，那个超越了自己生命的东西。</p><p>他想起了昨晚的谈话，谈话里提到了另一场山上的火。这场火荒诞不经，葬送了他爹的大好前程。</p><p>他这样想着，门外就响起了巨大的敲门声。敲门者连敲三下，又用稚嫩的声音大声喊着：“刘责小儿，快来开门！咱徐家给你们送钱来了！”</p><p>叫做刘责的少年从默思中醒来，听见了这个敲门者极其不礼貌的话。他望着门，身子一开始没有要动的意思，最终还是去开了。</p><p>门打开了，刘责看见一个穿着围裙的胖子正使劲捏着他身边小孩的脸，小孩面色扭曲，发出“哇哇哇”的声音。胖子看见门开了，笑呵呵地对刘责说：“我这娃越来越不讲礼貌了，你不用管。”他虽然笑着，捏脸的劲却一点也没变小。</p><p>“责哥，我错了！我错了！责哥！”小孩双手抱着他爹的手臂，向下用力试图摆脱，一双望着刘责的眼睛仿佛要流出眼泪。</p><p>刘责没有看他，他发现这个才从自家肉铺过来的中年胖子捏脸以外的手正拿着一个厚厚的牛皮纸信封。应该就是昨晚的那幅字换的吧。想到这里，刘责再一次想起了昨晚就是这个中年人喝着酒告诉他那段往事。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>侠客·书生·行人</title>
    <link href="/2019/07/26/%E4%BE%A0%E5%AE%A2%C2%B7%E4%B9%A6%E7%94%9F%C2%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA/"/>
    <url>/2019/07/26/%E4%BE%A0%E5%AE%A2%C2%B7%E4%B9%A6%E7%94%9F%C2%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>是文如是之后对卡夫卡的又一次模仿的尝试。这次依然是，构思了很多，但写下的很少。说起来卡夫卡也有很多未完结的小说，其中三部长篇更是广受赞誉，我有这么多未完结的小说又何尝不是对他的一次致敬呢？</p></blockquote><span id="more"></span> <p>这间阴暗的小屋忽的就亮了起来。他果然也醒了。我用厌恶的眼光看着他，他却满不在乎。他提着剑站了起来，拍了拍衣裤上的尘土，抬起头咧开嘴笑。我觉得这是傻笑，向他狠狠地瞪了一眼，他却依然没看到。他做了一个气沉丹田的姿势，又迅速地握住剑在空中胡乱挥舞一气，嘴上一通哼哼哈嘿，身子一阵上下翻飞，看得我眼花缭乱，更心烦意乱。</p><p>“我说你是傻子吧！停下来！”我拍着椅子把手，大声的对他说。</p><p>“哈！呵！”他把剑向上一指，然后向下一劈，接着身体开始旋转，脚上不停蹦跶。</p><p>“停下来！”我狠狠地捶着椅子把手，几乎就要愤怒地从椅子上站起身，上去狠狠给那个家伙脸上来一拳。</p><p>“你犯不着这样。”蹲墙角的那个人开口了。他用书遮着脸，露出一双眼睛看着我。</p><p>我扭头瞪他，他干脆用书把眼睛也遮上了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夫子啊</title>
    <link href="/2019/03/09/%E5%A4%AB%E5%AD%90%E5%95%8A/"/>
    <url>/2019/03/09/%E5%A4%AB%E5%AD%90%E5%95%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这一篇是我高中读完论语后试图描写我心中的孔子形象的一篇小说，更多的内容是手写在本子上的，电子版能找到的只是部分。我高中还写了一些别的怪东西，可惜都是手写的，现在很难找到了。</p></blockquote><span id="more"></span><p>仲由双臂摆动大步走在田野之间。他抬起头，只见云天高远，阳光灿烂。</p><p>置身这样开阔的环境，仲由却从心底感到一缕愁思。他想到了身后坐在马车上的夫子。夫子正日渐衰老。他很明白这点，从夫子花白的须发到加深的皱纹再到举手投足间轻微透露出来的老态，他都清晰地感到了岁月正在摧残这个老人。尽管他依然每天都在路上放声歌唱，他依然在面见诸侯时一丝不苟地恪守礼制，他依然在推行道理时条理清晰，情绪高涨，可仲由就是这么觉得，夫子老了。</p><p>老与弱小总是关联着的。与其说仲由感到了夫子的苍老，不如说仲由正不可避免地把弱小这个词赋予他曾经景仰的夫子。也许是因为夫子那天忽的自己就说：“我老了啊。我好久没梦见周公旦了。”，也许是那天的夕阳里，一位可恶的人笑着对他说：“你难道不觉得，这个老人很可悲吗？”也许是仲由自己已被扑面而来的无力感侵袭，在绝望与迷茫之中，对长久以来带领着他的夫子产生了质疑。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>祈望</title>
    <link href="/2018/08/14/%E7%A5%88%E6%9C%9B/"/>
    <url>/2018/08/14/%E7%A5%88%E6%9C%9B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>也是一篇构思了蛮久但却是写起来怪没意思的小说。</p></blockquote><span id="more"></span> <p>现在已经很晚了。刘愔之前一直借手电筒的光看书，现在他抬起头从门向外看去。门外只有一杆路灯孤零零地发着白光，沉默的楼和灰白的路构成了剩下的景物，一切都显得昏暗而幽静。不再有在马路上驶过的车辆，也不再有总会投来怪异目光的行人。</p><p>到现在为止，爹还没有回来。刘愔心里有些担心。从前他一回来爹就已经在家里了，但今天刘愔回来很久了也没有见到他爹的身影。</p><p>他知道担心是没用的，他应该先做手头的事。他把书和手电筒放下，左手提起书包，右手拎起一个板凳向门外走去。走到那个路灯下后，他把书包和板凳放下，又跪在板凳旁。他从书包里把作业和文具拿出放在凳子上，借着路灯的白光开始写作业。</p><p>刘愔那个简陋的家里没有灯。他回到家后，如果天色没有太暗，他会敞开门借着自然光写作业。等到天色暗下，他就停止写作业，拿出手电筒看书。刘愔也曾拿着手电筒写作业，但那太麻烦了。</p><p>第二段写作业的时间是现在，也就是等到路上不再有人时，刘愔会出门在路灯下写作业。相比在家坐在凳子上，跪坐在凳子旁令刘愔感到难受。除了膝盖会疼之外，如果长时间跪坐，刘愔腿会发麻。他知道跪直身子腿就没有那么麻了，但他不会那样做。如果跪直身子自己的头就会把光线挡住，给写作业带来困难。</p><p>总之，刘愔就这么跪坐着写作业，写了很久。</p><p>刘愔把作业写完了。他试着站起来，却因为腿麻而向后跌坐到了地上。有点疼，但刘愔并不在意。他就那么坐在路灯旁，抬起头望向漆黑的夜空。</p><p>天上一颗星星也没有。一轮残月就那么孤零零的被摆放在那，像是被抹在黑纸上的一条黄色弧线。</p><p>书上说露从今夜白，月是故乡明；书上说深林人不知，明月来相照；书上说但愿人长久，千里共婵娟……</p><p>刘愔就那么瞎想着。忽然他就想到了自己的爹即便到了现在也还没有回来。是啊，已经很晚了，到现在还没回来，他又在做什么呢？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>未完结</tag>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>是文如是</title>
    <link href="/2018/05/05/%E6%98%AF%E6%96%87%E5%A6%82%E6%98%AF/"/>
    <url>/2018/05/05/%E6%98%AF%E6%96%87%E5%A6%82%E6%98%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>已完结！没错，失落古物里唯一已完结的小说！我永远不会忘记写完这篇小说以后清亮的天地。对卡夫卡的一次模仿，也是对高中生活的一次思考，那时候压力也没有高二高三那么大。情节安排和细节描写有不少可取之处，但是立意还是显得狭隘。无论如何，这篇对我都意义非凡。后面甚至还有我三年前、写完这篇的两年后的解读x</p></blockquote><span id="more"></span> <h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>我打开家门，果然看见了那个人。他年龄不大，却身着如墨黑的考究西服，腰上似乎别着一把亮黑的手枪。他静坐在沙发上，正神情专注地看着一本老旧的书。与昨日的聒噪不同，他现在姑且安静了下来，和整间屋子一起在阴暗的光线中一动不动，默不作声。然而，正是这份空气里的安静，因为房间色调太压抑的缘故，让我感觉略有不安。</p><p>“喂。”最终是我率先破坏了屋子里令人不适的寂静氛围，出声问他：“你在看什么？”</p><p>“喔，喔。在看什么，在看什么。”他低声念叨着，举起封面向我展示，另一只手向那上面指去，“喏，这四个字，狂人日记。”</p><p>《狂人日记》。我想起来，我书柜里确实有这么一本书，是连父亲都说不清来源的一本老书。我很小的时候出于好奇把它翻来覆去地读，尽管那时我根本无法彻底理解这本书所写的怪诞情节，可它仍然在我脑子里留下了很深的印象。</p><p>此外，这本书还导致了我小学四年级的一件糗事的发生。当时老师说写《狂人日记》的读后感，我听后两眼放光，因为我对这本书实在太熟悉了。在奇怪的激情的促使下，我洋洋洒洒写了八百字（小学作文要求是四百字左右），抒发自己对这本书的浅薄理解，信心满满地交到语文老师手上。但是语文老师耐着性子读完了两张方格纸后，向我皱起了眉头：“这是什么啊？”他又指着作文纸上的一行字并念了出来：“俄国傻子费拉特卡，这是什么？”</p><p>所以，竟然到了那一天我才知道鲁迅也写了一篇非常伟大的《狂人日记》，而我之前一直爱不释手的那本书是俄国作家果戈里写就的。</p><p>镜头回到这个古怪的西装少年。他手里那本《狂人日记》的作者显然是果戈里。因为没听说过鲁迅有哪本书封面是“狂人日记”四个字。</p><p>“你回来了。”他把书扔到了地上，站起身，一边说一边咧开嘴笑。</p><p>他站起了身，所以我得以看见他这身完整的打扮：白衬衫外的黑色西服外套贴身且帅气，裤管的下端和皮鞋却沾满尘土。</p><p>他打扮成了詹姆斯·邦德。不知因为什么理由，我一下做出了这个论断。</p><p>他面带微笑欠身做出邀请的姿态，于是我顺着他的引导向屋内走去。我第一眼就看见了那个苹果——我不知道他跟苹果较什么劲，他把苹果刻成了杰克灯那样狰狞的模样。一把裁纸刀就放在苹果旁边。</p><p>“我想补充一下我的撒旦理论。你看这个苹果，它还不够阴森恐怖吗？”他的声音在我背后响起。</p><p>“可是，是你把它刻成这样的。而且它很难看，难看到滑稽，一点也不恐怖。”我在讲实话，因为我真的在憋笑，这是什么稀奇古怪的东西。直接一口咬下去能塑造的形状也比他刻出来的更协调。</p><p>“喔，喔。”他陷入沉默。由于没有得到回应，我回头看他，正巧看见了他手上握着的枪枪口正指向我。</p><p>“让开，你小子。”他的表情像电影里詹姆斯邦德那样刚毅而无畏。</p><p>我乖乖的侧过了身，我知道他想指的是那个可怜的苹果。我侧身的下一秒，他扣动了扳机。</p><p>“砰。”</p><p>什么事都没有发生。苹果好端端的在那。因为那声“砰”根本就是他自己说出来的。</p><p>“我彻彻底底地想明白了。”他重新把枪别回腰带上。</p><p>“想明白什么？你的撒旦理论需要进阶的补充吗？”</p><p>“不对。”他摇摇头，说：“我要做一个惊人的决定。”</p><p>“什么决定？”</p><p>“我要写日记。”</p><p>写日记。哦，狂人日记。我瞥向客厅，那本《狂人日记》尚还躺在地上。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>说起我遇见这个疯子，那是昨天的事。昨天天气很不好，这点很重要。繁密的雨丝在天地间连成线，从天到地一闪而过，绵绵不绝，留下嘈杂的雨声。天上厚重乌黑的云如同随时都要坠下，狂风也吹乱雨滴肆虐在大街小巷。</p><p>这样的场景对于一个考差了的，没有伞的高中生来说，简直胜过一百出欧洲的悲剧。接下来，当我浑身湿漉漉，身体不住冷的发颤，并终于打开了家门时，他出现了。</p><p>他当时也正坐在沙发上，但没有看书。看见我开门，他马上跳了起来，笑嘻嘻地对我说：“你好。”</p><p>天哪，这个人穿的是——巫师袍。颜色全黑，左胸处印着红色的狮子。此外，从袖口可以看见这个袍子里面也是红色的。</p><p>“你好。”我回应道。一边向屋里走去，找衣服把这一身湿透的换掉。</p><p>“喔，喔。我看得出你有心事。”</p><p>“是吗，那你要帮我占卜吗，巫师先生。”</p><p>“那不重要，你知道的。”他摇摇头，神情严肃地对我说：“那些所有的一切，弥漫在世间，无法消除的悲哀，根本就不重要。”</p><p>“啊，或许吧。”我心不在焉地答道，走进自己的房间，关上门，开始换衣服。</p><p>换完衣服出来，我看见他又从沙发上原来的位置跳起，笑嘻嘻地对我重复同样的话：“你好。”</p><p>我根本不想理他。我看着我带回来的书包，那里面有一大堆作业等着我来完成。</p><p>结果他蹦跳着过来把我的书包拿走，神情得意地告诉我：“你知道吗，我不是巫师，我是一个诗人。”</p><p>“诗人，把我的作业给我吧，我想写，再不写我就完了。”</p><p>听见这句话，他看着我的眼神多了一点轻蔑。然后，他似乎是用怜悯的口气说：“你知道我写了什么诗吗？”</p><p>“给我吧，诗人。”</p><p>“喔喔。你听好了。”他根本不顾我的央求，朗声诵道：“众生蔽智竞逐追，未明天阔岁恢恢。薄文以叙千古恨，轻纸试展尘世悲。”</p><p>“完全不知所云。”我毫不留情地评价道。</p><p>结果他的神情更加鄙夷不屑了，振振有词地说道：“我已经做好了终身成为孤独的艺术家的准备了。”</p><p>孤独的艺术家，所有的疯子都可以这样称呼自己。我想。</p><p>“你知道谁是最孤独的艺术家吗？”</p><p>我没说话，我心里已经认定他是一个疯子了。</p><p>“是神喔。”说着，他从我的书架上抽下一本《圣经》，翻到第一面，照上面的话念着：“起初，神创造天地。地是空虚混沌，渊面黑暗。神的灵运行在水面上。神说：‘要有光’，就有了光。”念到这，他啪的一下把《圣经》合上，塞回书架。</p><p>“我想到一个问题。”他表情再次严肃，看着我，“《创世记》之前应该还有一卷。”</p><p>“怎么会，《创世记》是第一卷。”</p><p>“不对，应该还有一卷《创神记》。”</p><p>我一下愣住了，他接着说下去：“《圣经》交代了世界的起源，却没有交代神的起源，神在第一章就已经出现，直接创造了天地。你想想看，是不是该有一卷《创神记》。”</p><p>“照你的说法，《创神记》前面岂不是也有一卷。”</p><p>这次轮到他愣住了。我以为他可以意识到他有多荒谬。结果半晌之后他就变得兴高采烈，“喔！一卷之前又一卷，一卷之前又一卷，无穷无尽，永远翻不到头，就像博尔赫斯的沙之书一样！这才是一本充满神秘主义色彩的宗教书籍该有的模样！”</p><p>这次他向我投来了赞许的目光，我却有种挫败感。他把书包放地上，神秘兮兮地凑了过来，黑色的巫师袍碰到了我却毫无触感。“我正在兴头上，所以我可以告诉你一个惊天大秘密。”</p><p>我一点兴趣都没有，我要走过去拿书包，结果他的双手把我肩膀按住，又凑到我耳边低声说：“撒旦在你书桌上。”</p><p>我向书桌看去，只有一个水果篮。</p><p>“就是这个。”他拿起一个好看的红苹果，告诉我：“它就是撒旦。”</p><p>“是吗？”</p><p>“是的。”</p><p>“如果是的话，你现在正把撒旦拿在手上。”</p><p>他听后发出一声怪叫，飞快松手，一下跳起，几乎要撞上了天花板。可怜的苹果落在地上又弹起落下，发出巨大的响声，又翻滚几下便静止不动。</p><p>苹果落地的声音让我一下清醒了，我瞬间意识到自己还有很多作业没写。我弯下腰把苹果捡起后又扔掉，然后转身打开书包，向内凝望片刻。长长的叹一口气后，我终于拿出了作业本和文具盒，坐在凳子上开始投身学习。也正是此时，我忽然发现那个疯子已经不见了。大概是被自己创造的撒旦吓跑了吧。疯子能有什么逻辑呢？</p><p>那时，窗外的雨还在下着，天空依然阴暗。我点开台灯，成为了房间里唯一的光源。这片光亮之外，黑暗潜伏在四角，清冷的空气弥漫在周遭。水果篮里的水果就那么横七竖八地躺着。也许是压抑色调的缘故，它们并不显得可口，甚至宛如塑料。书架就在不远处，上面塞满了各种各样的书，给人拥挤的感觉。事实上，我已经很久没有看书了。从宽阔书脊上抚过的感觉已经被弃在了杂乱记忆的角落。我现在手上只有题，薄薄的题，却能让我花上远比看一本书多几倍的时间。</p><p>题题题……标新立异的题，大同小异的题。我挥笔写着，疲惫也同时在累加，终于在一瞬达到极致。我只好伏在案上，在一片嘈杂的雨声中不自知地沉沉睡去。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>又是新的一天。乌黑的云结成屏障把大部分阳光挡在那头，留给世间只有些许光亮。</p><p>是这样的，在遇见那个老人之前，我正坐在回家的公交车上，望着窗外阴沉的风景发呆。我仔细地打量着每一个行人的神情，他们或紧张，或冷漠，但无一例外的都显得心事重重。每个人都有自己想做的事啊。我这样想着，忽然有个人拍了拍我的肩膀。</p><p>我扭过头，看见一个神色祥和的老人。他灰白的头发和长须一起垂下，皱纹纵横的脸上眼眸深邃而睿智。他的长袍颜色如同窗外景物的颜色，是灰的，这令他显得神秘又朴素。</p><p>“小伙子，我想，你现在应该在被一些事情困扰着。”他开口，声音平静又温暖。</p><p>困扰着。是啊。我指向窗外的行人，问他：“他们想做的事是什么？”我又环视了这个公交车的其他乘客，他们脸上淡漠的表情与行人毫无二致。我很快地凑到他身旁，小声说：“还有这些乘客，他们想做的事是什么。”</p><p>老人脸上露出了温和的笑。他说：“小伙子，这些你没必要知道。”</p><p>既然他说没有必要知道，那我就没什么好说的了。只是……</p><p>我张了张嘴，但到最后还是没有出声。</p><p>“小伙子，如果你想问什么的话，请直接问吧。我可以为你解答。”</p><p>我思考了一会，说：“请问，怎么才能考好。”</p><p>怎么才能考好。这确实是我现在最关心的问题了。虽然有些可笑，但我最近满脑子都只有这个问题，正如此刻的天空中只有密布无边的灰云。</p><p>听完我的话，老人笑了，笑容里有理解和善意。他说：“看样子你最近考差了啊。”</p><p>“是啊，是的。根本不知道该怎么才可以把那些东西学好。”</p><p>“那你是想学好呢，还是想考好呢？”</p><p>这个问题一下让我愣住了。过了一会我才意识到这两个词之间微妙的差别。</p><p>“这两个没有冲突。”我慌忙说。</p><p>他没有说话，只是看着我。我转过头，不看他。在转头的一瞬间我发现，公交车上有几个乘客也正在看着我——一个可怜的穿着校服的学生。他们的目光包含着嫌恶和惊异。在看见我转头后他们便匆匆把目光移开。</p><p>“我们回到开始的那个问题吧。”灰袍老人很快笑着说，“关于考好的具体方法，我想你听到的指导已经够多了。”</p><p>是够多了。我一下想起了那些操着千篇一律论调并反复告诫后辈的人。在他们眼里，好成绩如同别的所有意义上的成功，永远是唾手可得的，除非你自甘堕落。</p><p>“他们讲的不外乎努力和坚定。我承认他们讲的很有道理，可是我发现我离做到他们所说的那样好像一直都有一段缩不短的距离。”</p><p>老人点点头，表示理解。不知道为什么，我觉得这个来路不明的老头子或许真的能够领会这里面的矛盾。</p><p>“那我也不重谈那些千篇一律的论调了，我来想办法从另一个角度帮你解决这个问题。”老人稍微沉默了一会，说：“你知道王守仁的知行合一吗？”</p><p>在我点头之后他又说：“我就不跟你解释王守仁原来提出的是什么了。你有没有发现，你面临的矛盾是知而不行的矛盾？”</p><p>听到这里，我不由得更加认真了点。</p><p>“那些大道理——从各方面都能说服你的大道理，你自认为明白了。可是，当你需要践行这些道理的时候，行动却背道而驰。比方说坚定信念，克服懒惰，和抵御诱惑。你当然知道这些是正确的。然而，你仍会继续做着你明知是错误的事。”</p><p>我思考了一番，现实也正是这样的。这似乎是一个相当大的问题。我心里稍微有那么点认可他了，便问道：“那我该怎么办呢？”</p><p>“你有没有想过，就算我告诉你该怎么办，你也会置这个道理于那些道理同样的境遇——你知道了也无法做到？”</p><p>“啊。这似乎也是个问题。”</p><p>“这是解不开的矛盾。如果你不能自己想明白，找到一个方法从这个矛盾中走出，那无论是什么方法都无法帮到你。就像佛家的顿悟，顿悟之前，怎么也领会不了。”</p><p>“那不就几乎无计可施了吗。”</p><p>他笑了笑。“这你就想简单了，小伙子。如果这个矛盾切实存在的话，不就证明王守仁的思想是错误的了吗？”</p><p>“啊，似乎是这样的……不对，您的高见是？”</p><p>“阳明子的这句话可以是错的，也可以是对的。如果他是对的，那么你所面临的知而不行的矛盾是来自于，你还没有知。”</p><p>他的话正在把我搞糊涂。尽管如此，我依旧试着顺着他的逻辑去回话：“我觉得我已经知道了啊，为什么您说没有知呢？”</p><p>“你很疑惑吧。”他欣然说道，白胡子一抖一抖的，“确切的说，你知的太浅，仅仅是明白他们讲的话里包含的因果逻辑，却没有彻底的知道他们讲的话意义所在。就像你知道考差了会悲伤，等到悲伤真正来临的时候，那股悲伤的浓烈确是你考差前体会不到的。真正的知应该包括情感上的认同，而不只是逻辑上的认可。”</p><p>听完这样的话，我陷入了沉思。是的，是这样的。如果我能真正明白学习的好处，放纵的坏处，就一定可以积极进取了吧。我脑海里浮现了那些优秀的人坚定的眼神，愉悦的，永远都在学习的身影。我跟他们的差距，必然只是在这里。</p><p>“那么，”我稍稍有些激动地说，“我要怎样才能真正的知呢？”</p><p>出乎意料的，他无奈地摇摇头。“你考差之前，想必怎么也无法模拟你此刻的悲伤吧？情感认同很多时候需要经历的累积。”</p><p>“可是他们……”</p><p>“他们就没有想过为什么不学习，基本上是习惯使然了。其中有一些是被动的没有选择。而更多的是，他们想的很清楚，想的很明白。”</p><p>我沉默了。差距果然是难以缩短的。单单是“想的很清楚”，自己要怎样才能做到呢？</p><p>也许是察觉到我的失落，他用欢快的语气说：“这些都不重要。你知道吗，与怎么考好相比，你更应该知道自己为什么而活。一个人知道自己为什么而活，就能忍受任何一种生活。”</p><p>一个人知道自己为什么而活，就能忍受任何一种生活。我听说过这句话，尼采说的。里面蕴含着的磅礴的力量在初读时打动了我。然而，在老人点出知行矛盾之后，我发现我根本无法彻底领悟这句话。</p><p>老人抖了抖他的袍子。我扭头看向窗外，景物已十分熟悉。我该下车了。</p><p>“你知道我是谁吗？”老人朗声发问，嗓音毫无年事已高的人会有的沙哑。</p><p>我从座位上起来，经过了老人面前。</p><p>“我正是，弗里德里希·威……唔……”</p><p>没等他说完，我惊恐地转过身子捂住他的嘴。</p><p>但他要说话的话还是从我的指缝蹦了出来：“……威廉·尼采。”</p><p>天啊。</p><p>又是一个疯子。</p><p>车停了。我没时间惊愕或者惋惜了。我匆匆向下车的地方走去。那个老者毫不在意我方才粗鲁行为，在我身后大喊：“加油啊，你下次一定会考好的！”</p><p>也许吧。我点点头，走向灰暗的街道，隐入不息的人流。</p><p>等我回到家时，一个身着一袭白衣，束起长长头发的男子正在我书桌旁写作。他的身旁摆着一柄狭长的黑色古剑。</p><p>“你在写什么？”我问他，他没有回答。他只是继续写着，神情专注，面容冷峻。</p><p>我走到他身旁看了一眼，就一下明白了。他在完成他昨天决定要做的事，写日记。</p><p>我把在公交车上遇见那名老人的事全都告诉他。他听完以后，冷冷地说句：“不过是个老疯子罢了。”我对此不置可否。</p><p>我把书包放下，拉开拉链，准备学习。但许久过去了我依然只是木然地看着书包里的书，一动不动。</p><p>最后，我望着灰茫的天空，发出一声长叹。</p><h2 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h2><p>又是新的一天。太阳难得的从云后展现了些许光亮，因此整个世界也因为稍微增添了几分暖色而显得略有生气了。坐在驶向家的公交车上，我倚在窗边，眯着眼睛看着不计其数、消失又出现的人们，嘴上轻轻哼着《Bloom of Youth》。</p><p>我忽的意识到我是一个少年。一个身着校服，对未来怀有无限憧憬的少年。我处在无数前辈追忆的岁月，无数文学家歌颂的年华。在这个时段，幼童可憎的无知已经褪去，社会赋予人们的世故还未降临。此刻的我，此刻的所有少年，都理智并热烈，都困惑着并坚定前行。</p><p>是啊，是啊。可是，是又怎样。我不禁皱起眉头。处在青春的我，却着实无法感受到青春所被赋予的光彩。就在刚才的八个小时，又一个灰暗的一天过去了大半，留下的，只是是疲惫又困倦的我。</p><p>这样想着，口中欢快的曲子也都变成了控诉的声调。但没多久，愤懑的情绪消散，我又平静下来，再不作声，望着窗外。</p><p>在我出神的时候，我的肩膀又被拍了。我偏头望去，果然还是那个白发灰袍的老人。</p><p>“你好啊，尼采。”我不无讽刺地说。</p><p>“你好啊，小伙子。”也许是由于他没有听出我的讽刺，抑或是他毫不在意，他温和友好地回应我。</p><p>“昨晚，我的一个朋友说你不过是一个老疯子。”</p><p>“喔喔。”他点点头，表示知道。但接着话锋一转，他说：“你的那个朋友，不会就是你吧？”</p><p>“怎么会——”我吃惊的说不出话来。</p><p>他笑了笑，说：“《鸿门宴》里，明明是刘邦自己想占据函谷关，结果告诉张良是有个诹生说的。同样的道理，其实是你心里觉得我是个疯子，又编造出一个朋友来糊弄我吧。”</p><p>“不是这样的。”我说，又继续问道：“尼采也读《史记》吗？”</p><p>“这很奇怪吗？”他反问我。</p><p>“可尼采是德国人。”</p><p>“你是在怀疑我吗？”他说这句话的时候情绪稍稍变化。我不敢回答，因为我无法否认自己内心深处对他的自许身份的否定。</p><p>“我只是想帮你。可是你看见了吗，你一直在防备我。”他一边说着话，神情一边黯淡下来。这时我注意到，他的白发一直都是散乱的，他的皱纹在他苍老的脸上布满。以及，他的声音变得沙哑，他浑浊的双眼开始泛起泪光。</p><p>我心里一下开始难受起来。是啊，昨天他只是在帮助我，我没有道理对一个向我展示善意的人投以怀疑。更何况，他富有智慧，待人和蔼，这些都是可贵的品质。如果我仅仅因为他无法被理解的举动而冤枉这个好人，那显然是有失公正的。想到这里，我一下无比愧疚。看着他失落的神情，我张了张嘴，最终说：“对不起。”</p><p>“没事。”他露出一个苦涩的笑容，诚恳地说：“哪怕你不断质疑，哪怕你感到厌倦，我也会一直义无反顾地帮助你的。”</p><p>这番话着实打动了我，也加深了我的愧疚感。“谢谢。”说完，我扭头望向窗外，许久默不作声。</p><p>“说起来，你昨天的问题解决了吗？”他已经调节好了情绪，语调重新变得温和。</p><p>尽管我知道这不礼貌，但我没有偏头回去看他，只是继续愧疚地望着窗外，回答他说：“如果你说的是是否考好了，我想现在还无法得知答案。如果你说的是我心情是否好转了，那么现在确实没昨天那么痛苦了。”</p><p>他缓缓地点点头，微笑着说：“老子说了，飘风不终朝，骤雨不终日，这句话涵盖很多内容，当然也能指情感。任何浓烈的情感都会变淡的。人到底还是不断在忘却的生物。”</p><p>“哪有那么玄乎，不过是习惯了。”我扭头向他笑笑，“考差也好，无聊也罢，经历了许多次之后都会变的麻木的。”</p><p>说完了以后，我忽然察觉我的回答有点文不对题的意味。可这些感想就像是水由高就低那样自然地淌出。我意识到，我内心深处渴望着和这位老人交流这件事情，便急不可耐地说了出来。</p><p>像是为了证明我的观点似的，我又把之前关于青春的想法全部告诉了他。我有点吃惊于我对一个陌生老人所表现出的积极性。</p><p>“……因此，尽管那一瞬间我对自己的处境十分不满，几乎到了要奋起反抗的地步了。可最终我还是在一股力量的驱使下平静了下来，这股力量就是习惯。”</p><p>“喔喔。”他若有所思地点点头，“那你现在还是不开心吗？”</p><p>“也不是。不知道你能不能明白。啊，怎么说呢？我现在的情绪确实掺有悲伤的成分，但那是作为底色的。也就是，不作为主要内容。如果因为这样而说我不开心的话，那有点不恰当。”</p><p>“那你现在算是什么心情呢？”</p><p>“没什么心情。每天都是这个心情，也就尝不出什么味道了。啊。实际上还有一点点对自己处境的悲哀和考好的渴望。”</p><p>老人点点头，说：“我明白了。”</p><p>我有点好奇，他到底明白什么了呢？</p><p>只见他露出充满振奋意味的笑容，使劲地拍拍我的背，大声说：“你要振作起来啊！小伙子！”</p><p>虽然我心里有些觉得莫名其妙，但还是向他表达了谢意。接着他一直笑眯眯地看着我，我就扭过头看窗外夕阳下的街道。</p><p>下车以后，我低着头走在回家的道路上。忽然，一个稚嫩的孩音引起了我的注意，是一个女孩正唱着《我爱北京天安门》。我抬起头看向她时，她正一蹦一跳地走在她父母的前边，神情专注，姿态可爱。当她意识到我的目光，她一下停住了，怯生生地看着我。我向她友好地笑了笑，可她并不领情，如同被恐吓般飞快地扭头奔向她父母的怀抱。</p><p>我笑着摇摇头，继续低头向家走去，脑子里好像悟到了什么。</p><p>当我回到家，我发现窗帘被拉开了，落日余晖斜斜打进了这个屋子，一扫之前的冷清气氛。在窗子旁，一个戴着猎鹿帽，抽着烟斗的人正在写着什么。因为用的是和昨天一样的本子，所以我知道他还在继续他的日记。</p><p>“夏洛克·福尔摩斯一直到现在都是我的偶像啊。”我笑着对他说。</p><p>他停住手中的笔，瞥了我一眼，慢悠悠地说：“你今天又遇见那个老人了啊。”</p><p>“嗯。我觉得我们之前一直对他抱有成见。”</p><p>他没回答我，又长长地吸了一口烟斗，说：“今天发生了什么事能让你开心成这样？”</p><p>“很开心吗？没有吧。也许只是天气变好了吧。让开，我要写作业了。”</p><p>他一句话也没说，缓缓放下笔，把桌子让给了我，站在一旁望着夕阳出神，直到太阳落山。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>我等的这一天终于到了。</p><p>但凡是人，都会有对美好事物，积极事物的渴望。比方说阳光。</p><p>此刻的世界前所未有的明媚。那红红的一轮悬挂在无云的天空，绽放着刺眼的光亮。前几天尚还稀缺的阳光此刻被肆意地撒下，落在人间变成了覆盖一切的金纱。因此，人间的万物如同响应太阳的欢欣一般，也比前几天明亮了百倍。</p><p>坐在公交车上，窗旁的我，正眯着眼享受着空气里难得暖意，以及铺在身上的阳光的触感。楼也好，路也好，由于光的照耀，此刻都透着生机，仿佛其中已有灵魂抛开死板的形体起舞。行人仿佛都在蹦跳，仿佛都在哼着歌。他们行走在阳光里，如同真正地活了过来。此时此刻的我，也无法抑制胸中翻滚的愉悦，嘴角轻轻上扬。</p><p>这就是满足吧。只需要恰到好处的阳光和车窗外一闪而过的风景，一直以来锁在心头的迷雾便消散了，露出干净明亮的地界。在这片明净的地界上，悦耳的音乐飞扬飘荡，香甜的空气氤氲弥漫。</p><p>我记起了前天老人对我说的话。确实，此时此刻的愉悦怎能是其它时刻的我可以想象的呢？而且，之前令我悲伤的问题，此刻重新想起，我也确实无法再感到与之前同等的悲伤了，甚至惊异于这等问题竟能让自己陷入那样的苦闷。明明只要振作起来就可以做到一切事情，有什么值得悲伤的啊？我不禁疑惑地想。沉湎在悲哀中只能不得寸进，只有振作起来奋斗才能让情况改观。对，这些道理，这些曾经我抵触甚至厌恶的道理，此刻我自觉地想起了它们，并真心认同它们。如果爹娘和江老师得知了我此刻的心理，一定会十分开心。</p><p>我正望着窗外畅想我一番奋斗后的无限风光时，有人哼着曲子打断了我的遐思。曲子是《Bloom of Youth》。我扭头看去，一白发苍苍的老头正躺在椅子上，翘着二郎腿哼着歌。他双眼闭着，神情愉悦，胡子和他那不安分的脚一起一抖一抖的，一副享受的模样。</p><p>我拍拍他的肩膀，他一下反应过来，不好意思地向我笑笑，端正了他自己的坐姿。阳光透过窗户照在他身上，让他原本衰老的身形顿时充满活力。</p><p>“你讲的那些道理，我好像明白点了。”我主动笑着向他开口。</p><p>他捋了捋他的胡子，有些得意地点点头，说：“啊，没错。其实很好懂的吧？明明此刻逻辑方面你并没有比那时更深刻的见解，但是你清楚的知道你对我讲的道理体悟更深了——这是因为你的经历和你现在的情感令你更加认同了。”</p><p>我向他嗯了一声，便靠在椅背上，闭上眼，翘起二郎腿，学着他刚才的模样，只是默不作声，感受着阳光的温暖。</p><p>不只是这个道理，这一切都很好懂的。我忽然想到。</p><p>我睁开眼看看太阳，却被晃得只好移开视线。</p><p>果然很亮啊。虽然眼睛有些疼痛，太阳的残影依旧被刻在视野，但我笑得更开心了。</p><p>考差之后的我，切实感受到了迷茫。但这种情绪并不源自考差的事实，而是来自迷茫本身。我不断向自己发问：“迷茫有什么用？我为什么要迷茫？处在迷茫之中的我该做些什么？”</p><p>现在，我找到了所有问题的答案。迷茫是无用的。当事实远低于于期许时，人们自然会因对自己能力的质疑而手足无措。那么我该做些什么？答案一直都在那，那就是他人所讲述的那些方法，每个人都知道的方法：振作起来，继续为成就完美的自己而进发。</p><p>对于这些方法，我们几乎已经厌倦了，并且在听从方法时总是再次被身上的懒惰打败。于是，负面情绪积累，信心被一再消磨。热情消退后，还只是在遵从的我们已经不能懂得开始的雄心壮志了。</p><p>尽管如此，道理依然是正确的，无论我们对其持什么态度。</p><p>由于阳光的催化和潜意识里对振作的渴望，我靠在椅背上一下就想到了这个结论。</p><p>逻辑上成立的道理，如果因为情感上的漠视或者抗拒而让我们去否认它，那实在是不当。因此，对于道理，我们因该多关注其正确性，少掺杂个人感情。</p><p>此外，讲述道理的人，也只是想帮助我们，我们应该体察他们的善意。这点，是由昨天的我领会到的。</p><p>明白了这两点的话，我就有充分的理由来接受那些道理了。</p><p>想到这里，我激动了起来，身体开始轻微地发抖。我坐直身体，转头看着那个老者，急不可耐地想要告诉他。</p><p>可那名老者，在我说话之前，笑着对我摇摇头，一手搭在我的肩膀上，对我说：“你可不要高兴过头了啊。”</p><p>我疑惑地看着他，同时控制着自己的身体尽量不要发抖。</p><p>他的手轻轻地在我身上拍了拍，然后开口：“叔本华说，‘人生实如钟摆，在痛苦和倦怠之间徘徊。’这句话的意思大概是当你未达成目标时，你陷于痛苦的渴望之中，而当你目标达成后，又难免在倦怠里迷失。仅仅靠着一时的兴奋，是无法离开这样的轮回的。也许你觉得你又认识到了什么新的能拯救你的道理，但很不幸，这些道理无法在你痛苦和倦怠之际奏效。”</p><p>我不再抖了，可听了他的话，我仍有点不甘心。“那谁能从这样的钟摆中脱离啊？”我问。</p><p>“不依靠情绪，不依靠道理，而依靠习惯。这样的人，才能从钟摆中脱离，你恐怕是暂时做不到。”</p><p>这老头可真扫兴啊。我偏头望窗，靠在椅背，这样想着。</p><p>过了一会，车缓缓停住。我走下车，发现老人依然在我身边。</p><p>老人一只手抓着我的手，另一只手从他的袖子里拿出一样东西。那是一个瓶子，被厚厚的牛皮纸包着。</p><p>“道理虽然像我刚才那样说没错，但是，这个给你。”</p><p>我接了过去，老人向我露出了喜悦的笑。</p><p>他凑到我耳边，轻声说：“你知道吗，相比于做一个神，我更愿意做一名巴塞尔大学的教授。”</p><p>说完，他一蹦一跳地进入人群，最后消失不见。</p><p>等我回到了家，那个前几天一直在写日记的疯子，正端坐在沙发上，笑眯眯地看着我。</p><p>他扮成过哈利·波特，扮成过詹姆斯·邦德，扮成过西门吹雪，扮成过福尔摩斯。但是今天，他穿上了红色的校服，切切实实地，成为了我。</p><p>我走了过去，他站起身来，向我鞠躬。</p><p>“我要为我前几天的鲁莽向你道歉。”他说。</p><p>我摇摇头，告诉他：“没人说你是错误的。”</p><p>“但是是无用的。”他笑了笑，“打扮成任何人，我也依然是我自己。”</p><p>我没说话。他看见我手上的瓶子，便拿过去，拆开了牛皮纸。透明的瓶子里是漂浮的黄绿色气体和无色透明的油状液体。</p><p>他扭头，哗的一下掀开窗帘，阳光一下灌进这间原本阴暗的小屋子。他举起手中的瓶子，目不转睛地盯着它。</p><p>“他是想说，你就跟这瓶东西一样，遇见了阳光就会变得很厉害。”他说，“少年不都是这样的吗？我们会因为考差了而连着几天失落，也会仅仅因为天气变好了而振作起来。细枝末节的小事控制着我们的心境。大人们常常无法理解——他们唯一的忧虑关联着生计，他们真实的兴奋只在于成功。这是因为他们已不再是少年，也正是为什么他们已不再是少年。”</p><p>说完，他看着我。我也一直看着他。忽然，我注意到瓶子里泛起了白烟。</p><p>他把瓶子放至与胸齐平，向我举杯。这一幕让人想起了《华尔街之狼》的经典镜头。</p><p>然后他仰起脸，把瓶子里的东西一饮而尽。</p><p>放下瓶子，他回头望向窗外。接着，他整个人的身影在阳光中破碎，最后消失不见。</p><p>连瓶子也不见了。我像是从梦中醒来。</p><p>不，还有一个东西尚还存在——日记本，那个疯子一直在写的日记本。</p><p>我打开日记本，坐在阳光中读着。</p><p>你猜怎么着？</p><p>这个日记本上写着的，就是这篇文章。</p><h2 id="作者自评："><a href="#作者自评：" class="headerlink" title="作者自评："></a>作者自评：</h2><p>这篇小说，也即鄙人的拙作，是我在高二时候写出来的。彼时我的脑子里还活跃着一些奇怪的念头，大多关于小说写作。这篇小说也就源自那时的一个想法，也就是可以被称为“叙事性诡计”的想法：整篇文章不过是文章内容中正在书写的某一个日记，而这个日记的内容就是这篇文章。文章的题目我也早就想好了，“是文如是”，说大白话也就是“这篇文章就是这样的”，初见时，有引导读者来看看的意图：文章是这样的，所以来看看吧，等到后面结局了，读者也就能明白这个“是文”指的正是文中的日记了。不仅如此，“是文如是”，干净简洁，朗朗上口，开头结尾都是一个“是”字，有我想要表达的这个“叙事性诡计”想法所蕴含的回环往复之意。到这里，小说的骨架和眼睛都有谱了，我要填充什么内容呢？</p><p>高二的学生的所思所想能有多么复杂？若是谈论宇宙与生灵我也觉得无趣，也非我笔力所能及，若是讲述一些奇幻情节或是凶杀悬案，实在以为会拉低文章的格调。最后，对于当前的学习生活，我恰有满腔言语不吐不快。觉得单调枯燥也好，觉得无所谓也好，觉得不甘心也好，除却这些需要表达的情感，还有在当时有点自以为是的自己的脑子里翻腾的一些人生哲理也想说道说道，那就把这些都塞进去吧。想到这里，这篇小说的主旨也差不多清楚了。</p><p>下一个话题是，我要怎么表现？当时碰巧在读卡夫卡的短篇小说集，老实说没看懂多少，但是那种毫不拘泥现实，充分表达想象与情感的手法打动了我，然后屋子里的另一个疯子被创造了出来。最后动笔的时候，公交车上的老人也被创造了出来。</p><p>然后就开写了。现在回想起来，那时候我的热情依然十分的超乎想象。五中的放假诸位也不是不知道，在那种情况下，我可以在仅有的周六晚上假期写到凌晨三点，上课期间也会构思一些情节，想一些我以为会动人的字句。值得一提的是，这个小说的结尾部分是很早就写好的，“少年不都是这样的吗？……这是因为他们已不再是少年，也正是为什么他们已不再是少年。”，这句是我在某节课上想出，课后匆匆忙忙记录到纸上，塞到钱包里，最后在几个月之后一个字一个字地敲到电脑上，颇有心满意足之感。</p><p>最后解释一下文章中出现的“梗”吧。首先是按文章描写的次序，另一个“我”分别扮演了詹姆士·邦德，哈利·波特（右胸印着狮子，袍子里是红色的），西门吹雪和福尔摩斯。然后是公交车上的老人，他最后说的“你知道吗，相比于做一个神，我更愿意做一名巴塞尔大学的教授。”中巴塞尔大学是尼采姑且还风光时所任职的学校，后来他宣称“上帝已死”，离开学校，这句话据说是他疯狂之后对街上路人的言语。然后是《Bloom of youth》，我是在网易云上被推荐后第一次听到的，听到了就很喜欢，然后查了查这句英文的意思：风华正茂，就更喜欢这首歌了。看评论这首原曲是日本某款galgame的配乐，这我是不知道的，和我没关系。还有啊，后来我穿上了红色的校服，也就是我当时那一款嘛，现在新一届学生穿的也是这个。</p><p>然后说说最后那个被阳光照射的瓶子，里面装的是苯和氯气，遇阳光后反应，生成六氯化苯，俗称666（源自分子式），所以遇见阳光以后就很厉害嘛2333，这个是来自化学老师某一次讲课，当时我正在构思小说，就把这个情节加进去了。最后另一个“我”把瓶子一饮而尽，破碎退场，是不是很潇洒。完全没有别的意思，结果好像会引起别人困惑。</p><p>再说说伏笔吧，为了表现最后的真相我还是留了许多伏笔的。首先是《狂人日记》，我已经在暗示这篇文章是日记了，话说“狂人日记”是这篇文章的第一版标题。更明显一点的是，我打乱了叙事的时间线，先说第二天，“我打算写日记”，在以回忆的方式写第一天相遇，这样子对齐了文章和日记的开头，有心之人一定有所察觉吧。然后是苹果落地后“让我一下清醒了”，紧接着巫师退场，也有在暗示巫师就是自己。然后是第一次在公交车上写的旁人的目光，“嫌恶和惊异”，是因为主角在自言自语。然后是那个尼采啊，分明说的是高中的课文《鸿门宴》，这对一位老人来说太奇怪了，所以他也是主角自己。</p><p>总之我想说的就是这些啦，希望大家读完以后心情愉快？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>失落古物</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>已完结</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
